{"Unnamed: 0":2,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=0","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/si-el-fad-no-logra-constituirse-en-partido-sus-candidatos-iran-por-libre-postulacion\">Si el FAD no logra constituirse en partido, sus candidatos ir\u00e1n por libre postulaci\u00f3n<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El dirigente del FAD, Genaro L\u00f3pez manifest\u00f3 que ellos continuar\u00e1n recogiendo firmas para lograr convertirse en un partido reconocido por el Tribunal Electoral.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/si-el-fad-no-logra-constituirse-en-partido-sus-candidatos-iran-por-libre-postulacion","text":"De no lograr constituirse en partido pol\u00edtico para las elecciones del 5 de mayo de 2024, el Frente Amplio por la Democracia (FAD) pretende impulsar sus candidatos mediante la libre postulaci\u00f3n.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nY es que los partidos pol\u00edticos en formaci\u00f3n tienen hasta el pr\u00f3ximo 31 de diciembre para ser reconocidos por el Tribunal Electoral, de lo contratio no podr\u00e1n participar de la contienda venidera.\r\n\r\nHasta los primeros d\u00edas de junio el FAD cuenta con 11, 476 adherentes de los 39,296 que necesita para lograr inscribirse.\r\n\r\nEl dirigente del FAD, Genaro L\u00f3pez manifest\u00f3 que ellos continuar\u00e1n recogiendo firmas para lograr convertirse en un partido reconocido por el Tribunal Electoral.\r\n\r\n\"Es verdad que estamos contra el tiempo, pero vamos a hacer todo lo posible para lograr todos los requisitos exigidos\", expres\u00f3 L\u00f3pez.\r\n\r\nExplic\u00f3 que desde luego el nuevo mecanismo para recoger las firmas es un gran inconveniente, pero ello no los llevar\u00e1 a desistir de seguir con su proyecto.\r\n\r\n\"Por ahora estamos analizando que en caso tal que no se pueda conformar el partido para estas elecciones, postular a nuestros candidatos por libre postulaci\u00f3n\", confirm\u00f3 el dirigente sindical.\r\n\r\nPlantea que en efecto les ha sido dif\u00edcil llegar a la poblaci\u00f3n con la propuesta como un partido pol\u00edtico diferentes a los ya existentes.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Nicarag\u00fcenses y colombianos, los que m\u00e1s solicitudes de refugiados presentaron en mayo\r\n\r\nConsidera que por ahora no les ha sido posible llevar ese proyecto de pa\u00eds que tienen, pero que poco a poco la poblaci\u00f3n se dar\u00e1 cuenta de que los colectivos exietentes son lo mismo con diferentes nombres.\r\n\r\n\"Estamos consicentes que para la contienda de mayo de 2024 se nos complica un poco el panorama, pero vamos a seguir recogiendo las firmas hasta que el colectivo sea reconocido legalmente\". expres\u00f3.\r\n\r\nYa el FAD ha participado de dos elecciones (2014 y 2019), no obstante en esos comicios no logr\u00f3 subsistir ya que no sac\u00f3 los votos necesarios.\r\n\r\nLa mayor parte de personas que en su momento se inscribieron en el FAD fueron obreros de la construcci\u00f3n, docentes y estudiantes universitarios.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":3,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=0","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputados-de-cd-expulsados-agotaran-todo-el-proceso-y-denuncian-violaciones-de-sus-derechos\">Diputados de CD expulsados agotar\u00e1n todo el proceso, y denuncian violaciones de sus derechos<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n7nacion.paepasa.com\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La diputada Yanibel \u00c1brego denunci\u00f3 que dentro de Cambio Democr\u00e1tico hay una dictadura donde se hace todo lo que R\u00f3mulo Roux quiere, todo porque este no quiere adversarios en una contienda interna.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputados-de-cd-expulsados-agotaran-todo-el-proceso-y-denuncian-violaciones-de-sus-derechos","text":"Los 15 diputados expulsados por el Tribunal de Honor y Disciplina de Cambio Democr\u00e1tio (CD) han dejado claro que agotar\u00e1n todas las instancias que les permita la ley y la Constituci\u00f3n para defender sus derechos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nMediante una conferencia de prensa, la diputada Yanibel \u00c1brego dijo que ya el equipo legal de la bancada est\u00e1 preparando las acciones a seguir.\r\n\r\n\u00c1brego denunci\u00f3 que a lo interno de Cambio Democr\u00e1tico se les ha violado todos sus derechos, todo porque el presidente de ese colectivo R\u00f3mulo Roux no quiere competencia.\r\n\r\nLa diputada dijo que inicialmente apelar\u00e1n la desici\u00f3n ante la junta directiva de Cambio Democr\u00e1tico, tal y como lo establece la ley y luego ir\u00e1n hasta el Tribunal Electoral (TE).\r\n\r\nPlante\u00f3 que ellos est\u00e1n claros que esa apelaci\u00f3n dentro de la junta directiva de CD ser\u00e1 un mero tr\u00e1mite, ya que algunos directores ya han dicho que se mantendr\u00e1 la decisi\u00f3n.\r\n\r\n\"Una vez pase ese tr\u00e1mite llevaremos el tema al Tribunal Electoral donde esperamos que se analice a fondo todas las violaciones al debido proceso que se dio en Cambio Democr\u00e1tico\", expres\u00f3 la diputada.\r\n\r\nManifest\u00f3 que dentro de Cambio Democr\u00e1tico hay una dictadura que se hace todo lo que R\u00f3mulo Roux quiere, ya que este tiene miedo de ir a una contienda.\r\n\r\nDenunci\u00f3 que hasta la fecha CD es el \u00fanico colectivo que no ha dado a conocer un calendario de elecciones, y por ello el Tribunal Electoral debe suspenderle el subsidio electoral.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Nicarag\u00fcenses y colombianos, los que m\u00e1s solicitudes de refugiados presentaron en mayo\r\n\r\n\"R\u00f3mulo Roux no quiere reconocer que en democracia se respeta la voz de la mayor\u00eda, pero prefiere armar este proceso a fin de no tener nadie que lo contradiga\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nDe la conferencia, tambi\u00e9n particip\u00f3 el presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, quien dijo que se solidariza con sus colegas diputados.\r\n\r\nDesde su punto de vista este tipo de acciones no solo afecta a Cambio Democr\u00e1tico, sino a la democracia del pa\u00eds.\r\n\r\nAdem\u00e1s de expulsarlos de CD, el Tribunal de Honor ordena revocarles el mandato a los 15 diputados.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":6,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=0","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputado-de-san-migelito-leandro-avilal-fue-victima-de-hackeo-1208035\">Diputado de San Migelito, Leandro \u00c1vilal, fue v\u00edctima de hackeo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"a2ccc3c1cbcdcc8cd2c3e2c7d2c3d1c38cc1cdcf\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\"><\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputado-de-san-migelito-leandro-avilal-fue-victima-de-hackeo-1208035","text":"El diputado del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico, Leandro \u00c1vila, inform\u00f3 que sus cuentas de Twitter e Instagram (@leandroavilaprd) fueron hackeadas por personas desconocidas.\r\n\r\nMediante un comunicado, el diputado del circuito 8-6, advierte que cualquier mensaje publicado a trav\u00e9s de esas cuentas no est\u00e1n bajo su responsabilidad."}
{"Unnamed: 0":15,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=0","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/denuncia-mal-utilizacion-de-los-recursos-del-estado-1207876\">Denuncia mal utilizaci\u00f3n de los recursos del Estado<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/luis-avila\">Luis \u00c1vila<\/a><\/span><p class=\"resumen\">La denuncia fue presentada por el abogado Ernesto Cede\u00f1o, quien indic\u00f3 que no se debe usar recursos del Estado para este tipo de actividades pol\u00edticas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/denuncia-mal-utilizacion-de-los-recursos-del-estado-1207876","text":"Una denuncia administrativa fue interpuesta en contra de funcionarios de la presidencia y del Servicio Nacional Aeronaval (Senan) por autorizar el uso de un helic\u00f3ptero para el traslado del vicepresidente Jos\u00e9 Gabriel Carrizo a una actividad pol\u00edtica realizada en el distrito de R\u00edo de Jes\u00fas, provincia de Veraguas.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa denuncia fue presentada por el abogado Ernesto Cede\u00f1o, quien indic\u00f3 que no se debe usar recursos del Estado para este tipo de actividades pol\u00edticas.\r\n\r\n\"La denuncia la estoy haciendo contra los funcionarios del Ministerio de la Presidencia, que pidieron al Senan que le autorizara el helic\u00f3ptero, a sabiendas de que era para un menester pol\u00edtico\", dijo.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que el fiscal electoral podr\u00e1 decir que no es competente para investigar al ministro de la Presidencia, porque es la Asamblea.\r\n\r\n\"Pero si es competente para investigar a todos los funcionarios tanto del Senan, para ver si actuaron o no o los sorprendieron en su buena fe o los funcionarios del Ministerio de la Presidencia que hicieron el pedido\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nExpres\u00f3 que esto debe de investigarse de una manera \u00edntegra y responsable.\r\n\r\n\"No es bueno que usted vea la utilizaci\u00f3n de un recurso p\u00fablico y se le r\u00eden en la cara porque lo est\u00e1n haciendo con menesteres pol\u00edticos. Aqu\u00ed como corresponde, las autoridades deben de jugar su papel. Lo que pasa es que cuando no hay certeza del castigo, esto es lo que sucede\", explic\u00f3.'\r\n\r\n38\r\n\r\na\u00f1os de edad tiene el actual vicepresidente de la Rep\u00fablica, Jos\u00e9 Gabriel Carrizo. 2019\r\n\r\nfue elegido junto a Laurentino Cortizo para dirigir las riendas de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1.\r\n\r\n\"Nosotros como ciudadanos tenemos que protestar, llamar a la reflexi\u00f3n a los ciudadanos que administren las cosas como corresponden\", enfatiz\u00f3.\r\n\r\nLas declaraciones y denuncia del jurista se dan luego de que circular\u00e1 en redes sociales v\u00eddeos del traslado de Jos\u00e9 Gabriel Carrizo a Veraguas para dicha actividad pol\u00edtica.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Diputados Juan Diego V\u00e1squez y Gabriel Silva no buscar\u00e1n la reelecci\u00f3n\r\n\r\nNo es la primera vez que el funcionario es cuestionado por usar recursos del Estado con fines pol\u00edticos.\r\n\r\n\"Nosotros no podemos utilizar a SERTV, ni a Senan con los helic\u00f3pteros, ni a ninguna instituci\u00f3n para menesteres pol\u00edticos\"., puntualiz\u00f3 Cede\u00f1o en entrevista con ECO TV.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":16,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=0","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/proceso-electoral-esta-en-movimiento-con-un-proyecto-sin-aprobarse-1207874\">Proceso electoral est\u00e1 en movimiento, con un proyecto sin aprobarse<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">La finalidad original de la propuesta del Tribunal Electoral era corregir inconsistencias detectadas en las \u00faltimas reformas electorales y postergar la digitilizaci\u00f3n de las boletas escrutadas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/proceso-electoral-esta-en-movimiento-con-un-proyecto-sin-aprobarse-1207874","text":"El proceso con miras a las elecciones generales de 2024 comenz\u00f3 la semana pasada, con un proyecto de ley sobre materia electoral, a\u00fan sin aprobar por la Asamblea Nacional.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nSe trata del proyecto 776, que inicialmente fue presentado para procedimientos administrativos como reducir gastos en los procesos electorales, pero que en la Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea, se le introdujo un pol\u00e9mico art\u00edculo que provoc\u00f3 su objeci\u00f3n parcial por parte del presidente Laurentino Cortizo.\r\n\r\nEl denominado \"camar\u00f3n legislativo\" estipulaba que las decisiones tomadas por mayor\u00eda en las bancadas que componen la Asamblea no podr\u00edan ser utilizadas como causal de revocatoria de mandato de los diputados.\r\n\r\nEn su retorno al Legislativo, a pesar de la objeci\u00f3n del Ejecutivo, los diputados de la comisi\u00f3n de Gobierno decidieron mantener el art\u00edculo, con una nueva redacci\u00f3n, pero con el mismo esp\u00edritu del original.\r\n\r\nPara esto, se ampararon en el art\u00edculo 154 de la Constituci\u00f3n, el cual establece una excepci\u00f3n que exime de responsabilidad a los diputados, al momento de emitir sus opiniones o votos en el ejercicio de su cargo.\r\n\r\nEl proyecto fue nuevamente aprobado en la comisi\u00f3n, pero no fue discutido en el Pleno de la Asamblea, por lo que el debate se deber\u00e1 retomar en el pr\u00f3ximo periodo de sesiones.\r\n\r\nNo obstante, esto no detuvo la convocatoria a elecciones que realizara el Tribunal Electoral, el pasado 1 de junio y que arranc\u00f3 con las postulaciones de los candidatos por libre postulaci\u00f3n.'\r\n\r\n\r\n\r\nEl proyecto 776 fue objetado en forma parcial por el presidente Laurentino Cortizo por un art\u00edculo que fue incluido por la Asamblea Nacional.\r\n\r\n\r\n\r\nEl proyecto regres\u00f3 a la Asamblea y volvi\u00f3 a ser aprobado por la comisi\u00f3n de Gobierno, sin embargo, el debate no lleg\u00f3 al Pleno de la Asamblea, porque termin\u00f3 el tercer periodo ordinario de sesiones.\r\n\r\n\r\n\r\nEl art\u00edculo que provoc\u00f3 el veto presidencial no fue retirado por los diputados, sino que solo fue modificado su redacci\u00f3n.\r\n\r\n\r\n\r\nLa propuesta de CD se presenta en medio de un proceso disciplinario seguido a la mayor\u00eda de sus diputados.\r\n\r\nDecreto\r\n\r\nEl director de Organizaci\u00f3n Electoral, Osman Vald\u00e9s, aclar\u00f3 que aunque no se haya aprobado el proyecto 776, no afecta el proceso que se inici\u00f3.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Autoridades de La Chorrera y la APEDE insisten en la prolongaci\u00f3n de la L\u00ednea 3 del Metro\r\n\r\n\"Puede ser aprobado en la pr\u00f3xima legislatura, no hay ning\u00fan inconveniente, no hay algo all\u00ed que afecte, porque las inconsistencias que hab\u00edan se aclararon mediante un decreto, mientras se apruebe la ley\", detall\u00f3 el funcionario electoral.\r\n\r\nDigitalizaci\u00f3n de votos\r\n\r\nFuera del pol\u00e9mico art\u00edculo, propuesto por la bancada de Cambio Democr\u00e1tico (CD), \u00bfqu\u00e9 buscaba este proyecto, presentado despu\u00e9s de aprobada las reformas al C\u00f3digo Electoral?\r\n\r\nVald\u00e9s explic\u00f3 que fue dise\u00f1ado para corregir varias inconsistencias que existen en la ley electoral, luego de las \u00faltimas reformas.\r\n\r\nTambi\u00e9n se solicit\u00f3 para pasar a 2029, la vigencia de un art\u00edculo con relaci\u00f3n a la digitalizaci\u00f3n de los votos en las mesas de votaci\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: In\u00e9dita caravana de 15 mil migrantes parte hacia EE.UU. sede de la Cumbre de Las Am\u00e9ricas\r\n\r\nSe trata del art\u00edculo 434 del C\u00f3digo Electoral, que dispone que \"cada una de las boletas escrutadas deber\u00e1n ser digitalizadas y publicadas inmediatamente despu\u00e9s de finalizar el conteo de todos los votos de la mesa\".\r\n\r\nVald\u00e9s dijo que los estudios que realizaron demuestran que ese es un proyecto que sale demasiado caro, por lo que el Tribunal Electoral est\u00e1 pidiendo que su vigencia comience en las elecciones de 2029.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":18,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=1","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputados-juan-diego-vasquez-y-gabriel-silva-no-buscaran-la-reeleccion-1207868\">Diputados Juan Diego V\u00e1squez y Gabriel Silva no buscar\u00e1n la reelecci\u00f3n<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En el caso de Juan Diego V\u00e1squez podr\u00eda optar por la Alcald\u00eda de San Miguelito, mientras que Gabriel Silva manifest\u00f3 que pudiera estar en apoyo de ONG y asesor\u00edas para los que consideran tienen oportunidades para estar de diputados en lo que ser\u00e1 el circuito 8-3.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputados-juan-diego-vasquez-y-gabriel-silva-no-buscaran-la-reeleccion-1207868","text":"Los diputados electos por libre postulaci\u00f3n Juan Diego V\u00e1squez y Gabriel Silva anunciaron que no buscar\u00e1n la reelecci\u00f3n, pero eval\u00faan \"otras posibilidades\".\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nPlantearon que cumplir\u00e1n con su palabra y estar\u00e1n fortaleciendo la coalici\u00f3n Vamos Panam\u00e1.\r\n\r\nEn el caso de Juan Diego V\u00e1squez podr\u00eda optar por la Alcald\u00eda de San Miguelito, mientras que Gabriel Silva manifest\u00f3 que pudiera estar en apoyo de ONG y asesor\u00edas para los que consideran tienen oportunidades para estar de diputados en lo que ser\u00e1 el circuito 8-3.\r\n\r\nLos dos diputados se\u00f1alaron una serie de promesas que hicieron en la campa\u00f1a de 2019.\r\n\r\nEntre esas promesas estaba el no utilizar privilegios innecesarios de los diputados; no inscribirse en un partido pol\u00edticos, no cobrar sino iban a la Asamblea y no contratar familiares.\r\n\r\nTambi\u00e9n estaba el no recibir ning\u00fan tipo de partida circuital o bono, no reelegirse y luchar contra la corrupci\u00f3n.\r\n\r\nRecientemente el Tribunal Electoral abri\u00f3 el proceso para ser reconocidos como precandidatos de libre postulaci\u00f3n, por lo cual estos dos pol\u00edticos anunciaron que no buscar\u00e1n la reelecci\u00f3n.\r\n\r\nDesde el punto de vitas de estos diputados no hay mayor fraude, ni mayor corrupci\u00f3n que romper una promesa.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00bfCu\u00e1les son las prohibiciones del 5 de mayo de 2024, d\u00eda de las elecciones?\r\n\r\n\"Como luchadores en contra de la corrupci\u00f3n vamos a cumplir con nuestra palabra\".\r\n\r\nLos diputados realizaron la conferencia de prensa debajo de un \u00e1rbol de almendra en los predios de la Asamblea Nacional.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":20,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=1","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/laurentino-cortizo-y-la-primera-dama-con-agendas-paralelas-en-la-ix-cumbre-de-las-americas\">Laurentino Cortizo y la Primera Dama con agendas paralelas en la IX Cumbre de las Am\u00e9ricas <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"375956545e58591947567752475644561954585a\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La primera dama, Jazm\u00edn Col\u00f3n de Cortizo atender\u00e1 una agenda paralela, que inicia este martes 7 de junio, cuando se reunir\u00e1 con el arquitecto Frank Gehry, quien fue el creador del Biomuseo en la Calzada de Amador.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/laurentino-cortizo-y-la-primera-dama-con-agendas-paralelas-en-la-ix-cumbre-de-las-americas","text":"Entre reuniones con sus hom\u00f3logos de la regi\u00f3n, l\u00edderes empresariales y las sesiones plenarias de la Cumbre de las Am\u00e9ricas, transcurrir\u00e1 la gira oficial del exmandatario paname\u00f1o, Laurentino Cortizo en Los \u00c1ngeles, Estados Unidos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa agenda de Cortizo inicia este martes con una reuni\u00f3n junto a su equipo de trabajo previa a la ceremonia de inauguraci\u00f3n de la IX Cumbre de las Am\u00e9ricas en el Teatro Microsoft, 777 Chick Hearn Ct de Los \u00c1ngeles, prevista para el mi\u00e9rcoles 8 de junio.\r\n\r\nEn horas de la noche, el presidente, la primera dama y el ministro de Comercio e Industrias, Federico Alfaro, asistir\u00e1n a una cena con empresarios del IV CEO Summit de la Cumbre de las Am\u00e9ricas, invitados por Susanne Clarke, presidenta de la C\u00e1mara de Comercio de EE.UU., y Charles Rivkin, presidente y CEO de la Motion Picture Association (MPA).\r\n\r\nEl jueves 9, el mandatario pronunciar\u00e1 su discurso en la Cumbre de las Am\u00e9ricas, y en horas de la tarde tiene programada una reuni\u00f3n bilateral con su hom\u00f3logo de Chile Gabriel Boric.\r\n\r\nPara el viernes 10 de junio, Cortizo Cohen asistir\u00e1 a las sesiones plenarias de la Cumbre de las Am\u00e9ricas y a un almuerzo ofrecido en honor a los presidentes.\r\n\r\nEn tanto, la primera dama, Jazm\u00edn Col\u00f3n de Cortizo atender\u00e1 una agenda paralela, que inicia este martes 7 de junio, cuando se reunir\u00e1 con el arquitecto Frank Gehry, quien fue el creador del Biomuseo en la Calzada de Amador. Es el primer edificio que el arquitecto Gehry hizo en Am\u00e9rica Latina.\r\n\r\nCol\u00f3n de Cortizo acompa\u00f1ar\u00e1 al mandatario a la jornada inaugural, encabezada por el presidente de los Estados Unidos Joseph Biden y su esposa Jill Biden, y otros actos oficiales.\r\n\r\nLa delegaci\u00f3n paname\u00f1a est\u00e1 liderada por Cortizo Cohen, acompa\u00f1ado de la Primera Dama Yazm\u00edn Col\u00f3n de Cortizo, la ministra de Relaciones Exteriores Erika Mouynes, el ministro de Comercio e Industrias Federico Alfaro Boyd, Ram\u00f3n Mart\u00ednez recientemente designado por el gobierno paname\u00f1o embajador en Washington, la embajadora de Panam\u00e1 ante la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) Mar\u00eda Roquebert, la c\u00f3nsul de Panam\u00e1 en Los \u00c1ngeles Gilda Garc\u00eda y el doctor Camilo Alleyne.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Francisco Carreira formaliza su aspiraci\u00f3n presidencial: 'Hay un rechazo hacia los partidos pol\u00edticos'\r\n\r\nEste \u00faltimo, candidato por Panam\u00e1 a la direcci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS\/OMS).\r\n\r\nEl mandatario estar\u00e1 retornando al pa\u00eds el s\u00e1bado 11 de junio.\r\n\r\nLa IX Cumbre de las Am\u00e9ricas inici\u00f3 ayer en la ciudad de Los \u00c1ngeles en medio de la pol\u00e9mica por la exclusi\u00f3n de Cuba, Venezuela y Nicaragua por parte de Estados Unidos.\r\n\r\nMandatarios abordar\u00e1n la pandemia de COVID-19 y las grietas que ha dejado al descubierto en los sistemas sanitarios, econ\u00f3micos, educativos y sociales; incluyen las amenazas a la democracia; la crisis clim\u00e1tica; y la falta de acceso equitativo a oportunidades econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":25,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=1","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/juan-diego-vasquez-sobre-la-boda-de-kayra-harding-fui-como-un-companero-de-trabajo-1207763\">Juan Diego V\u00e1squez sobre la boda de Kayra Harding: 'Fui como un compa\u00f1ero de trabajo'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/karol-elizabeth-lara\">Karol Elizabeth Lara<\/a><\/span><p class=\"resumen\">'No podemos caer en discursos de odio. \u00bfQu\u00e9 queremos, matarlos?', expuso el diputado.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/juan-diego-vasquez-sobre-la-boda-de-kayra-harding-fui-como-un-companero-de-trabajo-1207763","text":"El diputado independiente Juan Diego V\u00e1squez asegur\u00f3 que asisti\u00f3 a la boda de su colega Kayra Harding como un compa\u00f1ero de trabajo m\u00e1s.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nV\u00e1squez dijo que respeta la opini\u00f3n de la gente, sin embargo, tiene claras cu\u00e1les son sus posturas.\r\n\r\n\"Eso de dime con qui\u00e9n andas y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres no aplica para una persona con criterio, convicciones y car\u00e1cter\", expuso V\u00e1squez en el programa Debate Abierto.\r\n\r\nEl pol\u00edtico record\u00f3 que todos los d\u00edas tiene contacto con sus colegas en la Asamblea Nacional.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que su asistencia a la boda no condiciona sus votaciones con respecto a los proyectos que considere inconvenientes.\r\n\r\n\"No podemos caer en discursos de odio. \u00bfQu\u00e9 queremos, matarlos? No soy aliado. Fui como un compa\u00f1ero de trabajo\", agreg\u00f3.\r\n\r\nV\u00e1squez fue una las m\u00faltiples figuras que recibi\u00f3 cr\u00edticas por asistir a la boda de Kayra Harding con el pr\u00edncipe ghan\u00e9s Anthony Bart-Appiah.\r\n\r\nEn la celebraci\u00f3n tambi\u00e9n estuvieron presentes el presidente Laurentino Cortizo, la magistrada presidente Mar\u00eda Eugenia L\u00f3pez y el magistrado Alfredo Junc\u00e1.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Veto parcial a proyecto que buscaba permanencia de facilidades para compras menores a municipios\r\n\r\nHarding y el pr\u00edncipe se casaron el fin de semana pasado, en una lujosa recepci\u00f3n que estuvo durante varios d\u00edas en el foco medi\u00e1tico.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":26,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=1","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/veto-parcial-proyecto-que-buscaba-permanencia-de-facilidades-para-compras-menores\">Veto parcial a proyecto que buscaba permanencia de facilidades para compras menores a municipios <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En los \u00faltimos meses se ha cuestionado el manejo de los recursos econ\u00f3micos con que cuentan juntas comunales y municipios.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/veto-parcial-proyecto-que-buscaba-permanencia-de-facilidades-para-compras-menores","text":"El presidente Laurentino Cortizo vet\u00f3 el proyecto de ley 650 que pretend\u00eda simplificar el proceso de contrataciones menores en los municipios, juntas comunales y consejos provinciales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa propuesta, presentada por el diputado del PRD, Javier Sucre, quien presiden la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales del parlamento paname\u00f1o, buscaba la permanencia de medidas que se les permiti\u00f3 a los municipios realizar durante la pandemia para las contrataciones menores.\r\n\r\nY es que el pr\u00f3ximo 30 de junio, vence el decreto que permit\u00eda a los gobiernos locales, obviar el uso obligatorio de la Plataforma de Cotizaci\u00f3n en L\u00ednea para los procedimientos de contrataciones menores.\r\n\r\n\u201cAunque el pa\u00eds se encuentre a\u00fan bajo los efectos de la pandemia por la Covid-19, el \u00d3rgano Ejecutivo ha considerado que estas pueden ir progresivamente culminando, contrario a lo que pretende la iniciativa legislativa sujeta a nuestro estudio\u201d, precis\u00f3 el mandatario.\r\n\r\nAhora bien, el veto de Cortizo fue de manera parcial y dispone la correcci\u00f3n de nueve art\u00edculos del proyecto de ley para que se haga la salvedad de que estas excepciones solo se permitir\u00e1n en municipios ubicados en zonas rurales y comarcales, donde haya pobreza multidimensional y no se cuente con internet, o aquellos que confronten desastres naturales.\r\n\r\nEn el caso de las compras menores de $5 mil, se propon\u00eda el uso de la cuenta menuda, mientras que en aquellas superiores a ese monto y hasta por $15 mil, solo deber\u00edan presentarse tres cotizaciones.\r\n\r\nEn este aspecto, Cortizo consider\u00f3 necesario, tambi\u00e9n, que los montos se homologuen a lo establecido en la Ley de Contrataciones P\u00fablicas.\r\n\r\nEn la palestra p\u00fablica ha estado en estos dos meses el manejo de los recursos por los regentes de los gobiernos locales.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Ricardo Martinelli aboga para que la justicia sea imparcial para todos\r\n\r\nEn este a\u00f1o, se les elimin\u00f3 los gastos de movilizaci\u00f3n y la Corte Suprema de Justicia consider\u00f3 ilegal el cobro de dos salarios del Estado por parte de los representantes de corregimiento.\r\n\r\nEstos han manifestado que ese recurso lo necesitan para atender las necesidades de sus comunidades, ya que son el primer contacto con estas.\r\n\r\nAhora, con esta objeci\u00f3n parcial, solo los municipios ubicados en \u00e1reas apartadas y comarcales tendr\u00e1n acceso a las excepciones en los procedimientos de contrataciones, si en tal caso, el Legislativo acoge las recomendaciones del Ejecutivo, en el pr\u00f3ximo periodo ordinario.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":43,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=2","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/expectativas-por-resultados-de-audiencia-contra-15-diputados-de-cd-defensa-sustenta\">Expectativas por resultados de audiencia contra 15 diputados de CD; defensa sustenta incongruencias en el proceso<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"e38d82808a8c8dcd9382a38693829082cd808c8e\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamamerica<\/span><p class=\"resumen\">Carlos Carrillo denunci\u00f3 violaciones a la Ley e insisti\u00f3 en que el Tribunal Electoral debe advertir a los partido su compromiso de respetar los postulados generales.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/expectativas-por-resultados-de-audiencia-contra-15-diputados-de-cd-defensa-sustenta","text":"\"Los diputados violaron los estatutos del partido\", argumenta el fiscal superior del Partido Cambio Democr\u00e1tico (CD), Ra\u00fal Andrade, mientras la defensa advierte violaci\u00f3n en el proceso de expulsi\u00f3n y revocatoria en contra de los diputados.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl futuro de 15 diputados del CD dentro del colectivo est\u00e1 en manos del Tribunal de Honor y Disciplina del CD, mientras la defensa de cuatro de ellos advirti\u00f3 que apelar\u00e1 una decisi\u00f3n en contra.\r\n\r\nCarlos Carrillo denunci\u00f3 violaciones a la Ley e insiti\u00f3 en que el Tribunal Electoral debe advertir a los partidos su compromiso de respetar los postulados generales.\r\n\r\n\"Veremos la realidad de una decisi\u00f3n que podr\u00e1 ser apelada y tendr\u00e1 que dirimirlo el Tribunal Electoral (TE) o la Cortes Suprema de Justicia (CSJ) en el caso que sea necesario\", indic\u00f3 Carrillo.\r\n\r\nApoyar la candidatura y elecci\u00f3n del oficialista Crispiano Adames en la presidencia de la Asamblea Nacional, les cost\u00f3 el proceso interno que est\u00e1 por definirse este mi\u00e9rcoles.\r\n\r\nDurante la audiencia, se escuchar\u00e1n los alegatos de ambas partes, y corresponder\u00e1 al Tribunal de Hornor y Disciplina tomar la decisi\u00f3n. Previamente, la defensa elabor\u00f3 un listado de las observaciones y revervas sobre la legalidad del proceso. Carrillo indic\u00f3 que se esta discutiendo temas superados, en cuando a la emisi\u00f3n o no de un voto y formalidades.\r\n\r\nEl fiscal no aparece nominado como fiscal general, aplicaron normas posteriores a los hechos y erradas en la numeraci\u00f3n, el \u00fanico hecho que se invoca es la emisi\u00f3n de un voto, agreg\u00f3 la defensa.\r\n\r\nCarrillo representa a los diputados Yanibel \u00c1brego, Hern\u00e1n Delgado, Mercedes G\u00e1lvez y Nelson Jackson . Los 15 diputados en cuesti\u00f3n adversan la gesti\u00f3n de R\u00f3mulo Roux y son acusados de violar los estatutos del colectivo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Petita Ayarza: 'Proyecto convierte a los gunas en protectores del lago Bayano, no en sus due\u00f1os'\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":44,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=2","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/petita-ayarza-proyecto-convierte-los-gunas-en-protectores-del-lago-bayano-no-en-sus-duenos\">Petita Ayarza: 'Proyecto convierte a los gunas en protectores del lago Bayano, no en sus due\u00f1os'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"92fcf3f1fbfdfcbce2f3d2f7e2f3e1f3bcf1fdff\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La diputada defendi\u00f3 el proyecto de ley que establece que el Estado reconoce que el lago Bayano, de 35 000 hect\u00e1reas, est\u00e1 ubicado dentro de la comarca Guna de Madugand\u00ed.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/petita-ayarza-proyecto-convierte-los-gunas-en-protectores-del-lago-bayano-no-en-sus-duenos","text":"La diputada Petita Ayarza, proponente del proyecto de ley 241, explic\u00f3 este martes que la iniciativa legislativa pretende convertir a los gunas en protectores del lago Bayano y no en sus due\u00f1os.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nPetita aclar\u00f3 la situaci\u00f3n, luego de que los chepanos mostraran su rechazo al proyecto, porque advierten que le conceder\u00eda la totalidad del cuerpo de agua a la comarca Guna de Madugand\u00ed.\r\n\r\nEl proyecto de ley 241 ya fue aprobado en tercer debate y espera la firma del presidente Laurentino Cortizo.\r\n\r\nAyarza tambi\u00e9n aclar\u00f3 que no pretenden cobrar por ingresar al lago. Con respecto al art\u00edculo que se\u00f1ala que en la comarca se har\u00e1n concesiones del servicio de transporte p\u00fablico y privado, la diputada dijo que estas las otorgar\u00eda el Estado paname\u00f1o.\r\n\r\nDe acuerdo con Ayarza, los chepanos piensan que los gunas van a invadir la parte que ahora ocupan, lo que no es correcto. Tal situaci\u00f3n le hace pensar a ella que son los chepanos los que quieren invadir.\r\n\r\n\"Mi pensar es que ellos est\u00e1n pensando en hacer esa invasi\u00f3n y poder entrar en esas posesiones. Si ellos piensan eso de nosotros, nosotros no estamos pensando en eso\", expuso en conferencia de prensa.\r\n\r\nA tener en cuenta que el punto que tiene en pie de guerra a los chepanos es el que se\u00f1ala que el Estado reconoce que el lago Bayano, de 35 000 hect\u00e1reas, est\u00e1 ubicado dentro de la comarca Guna de Madugand\u00ed y que los habitantes de las comunidades que la componen son los guardianes y garantes de la conservaci\u00f3n de las fuentes h\u00eddricas existentes en la comarca.\r\n\r\nA pesar del pronunciamiento de Ayarza, los chepanos siguen indignados y consideran que no fue lo suficientemente clara en su exposici\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00bfQu\u00e9 hospitales en Panam\u00e1 acoger\u00e1n a posibles contagiados con la viruela del mono?\r\n\r\nTambi\u00e9n denunciaron que los ind\u00edgenas tienen una tarifa de ingreso en el puente Bayano. Piden a Cortizo vetar el proyecto para evitar enfrentamientos.\r\n\r\nEl domingo, los chepanos realizaron una protesta pac\u00edfica en el lago Bayano para mostrar su rechazo a esta iniciativa legislativa.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":45,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=2","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/solicitaran-archivo-del-proceso-de-expulsion-y-revocatoria-seguido-15-diputados-del-partido\">Solicitar\u00e1n archivo del proceso de expulsi\u00f3n y revocatoria seguido a 15 diputados del Partido CD<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/luis-avila\">Luis \u00c1vila<\/a><\/span><p class=\"resumen\"> Carrillo expres\u00f3 que ma\u00f1ana iniciar\u00e1n con los alegatos de parte delos voceros de los diputados y estos est\u00e1n compuestos por un grupo de cinco abogados.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/solicitaran-archivo-del-proceso-de-expulsion-y-revocatoria-seguido-15-diputados-del-partido","text":"Carlos Carrillo Gomila, abogado que forma parte de grupo de defensores de los 15 diputados de Cambio Democr\u00e1tico (CD) que enfrentar\u00e1n ma\u00f1ana 25 de mayo audiencias para la expulsi\u00f3n y revocatoria de mandato del partido, manifest\u00f3 que el Tribunal Electoral debi\u00f3 paralizar el proceso y que solicitar\u00e1n que se archive esta causa por ser violatoria a los principios legales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nAgreg\u00f3 que lo que se est\u00e1 haciendo no corresponde a las normas vigentes y que al final del d\u00eda est\u00e1n frente a la posici\u00f3n institucional del Tribunal Electoral, que no va a intervenir en ning\u00fan proceso hasta que el mismo haya sido abortado a lo interno del Partido CD.\r\n\r\nCarrillo indic\u00f3 que difiere de la decisi\u00f3n tomada por el TE, ya que est\u00e1n provocando, que procesos abiertamente ilegales se mantengan en el ejercicio del poder y no de la ley.\r\n\r\n\u201cEl Tribunal Electoral debi\u00f3 intervenir y paralizar las actuaciones que estaban por encima de la ley, al no hacer eso, ya la defensa agot\u00f3 con todas las advertencias que ten\u00edamos, incluso recusaciones\", dijo el letrado.\r\n\r\nDe forma puntual, Carrillo expres\u00f3 que ma\u00f1ana iniciar\u00e1n con los alegatos de parte delos voceros de los diputados y estos est\u00e1n compuestos por un grupo de cinco abogados.\r\n\r\nExplic\u00f3 que culminado esto, el Tribunal de Honor y Disciplina tendr\u00e1 que tomar una decisi\u00f3n y despu\u00e9s ser\u00e1 apelable por cualquiera de las partes, sea la fiscal\u00eda o ellos como defensores ante la Junta Directiva, y lo que se act\u00fae ser\u00e1 revisado por el Tribunal Electoral y finalmente en v\u00eda de inconstitucionalidad por parte de la Corte Suprema de Justicia.\r\n\r\n\u201cNi en ciencia pol\u00edtica es posible fundamentar la expulsi\u00f3n de 15 de 18 diputados de un partido por el simple o el mero hecho de un voto dado en julio entonces en noviembre es que se acuerdan que comenzaron un proceso\", explic\u00f3 el letrado.\r\n\r\nCarrillo se\u00f1al\u00f3 que en julio y al t\u00e9rmino de octubre un grupo de los diputados, que encabeza la diputada Yanibel \u00c1brego, pidi\u00f3 una convenci\u00f3n extraordinaria para renovar las direcciones del partido, la cual fuerechazada por el Tribunal Electoral en primera instancia en septiembre y quedo ejecutoriada en octubre y que ante esta actuaci\u00f3n inmediatamente es que se produce o empieza el proceso de expulsi\u00f3n y de revocatoria.\r\n\r\nCon esto, seg\u00fan \u00e9l, se est\u00e1 confundiendo dos procesos en uno por encima de la ley.\r\n\r\n\"Incluso el \u00fanico partido que ha incumplido en enviar el reglamento, porque ten\u00edan hasta el 15 de abril y no lo han hecho, es Cambio Democr\u00e1tico. Se est\u00e1 empa\u00f1ando la transparencia y solidez del proceso electoral que necesitamos; sin embargo, nuestra limitaci\u00f3n en el punto de vista jur\u00eddico y lamentablemente se est\u00e1 judicializando un proceso jur\u00eddico para que impere no la raz\u00f3n, sino el poder y eso est\u00e1 contaminando el proceso que llevamos y nosotros vamos a agotar todas las acciones legales\", enfatiz\u00f3.\r\n\r\nEl letrado reiter\u00f3 que la petici\u00f3n de la defensa, ser\u00e1 que se rechace la solicitud del se\u00f1or fiscal suplente y que se archive la causa de expulsi\u00f3n revocatoria de mandato por ser violatoria a los principios legales.\r\n\r\n\"Creo que debe ser un ejemplo de fortalecer institucionalmente a las organizaciones electorales porque de lo contrario para mi criterio se est\u00e1 creando una inestabilidad jur\u00eddica por encima de la ley\", puntualiz\u00f3.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":46,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=2","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/yanibel-abrego-le-pide-romulo-roux-dejar-un-lado-los-pretextos-y-que-convoque-elecciones\">Yanibel \u00c1brego le pide a R\u00f3mulo Roux dejar a un lado los pretextos y que convoque a elecciones internas<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"aec0cfcdc7c1c080decfeecbdecfddcf80cdc1c3\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>|@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">\u00c1brego recuerda que los 290,217 inscritos en el partido tienen leg\u00edtimo derecho a estar al tanto, y con suficiente antelaci\u00f3n, de las reglas del juego democr\u00e1tico interno.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/yanibel-abrego-le-pide-romulo-roux-dejar-un-lado-los-pretextos-y-que-convoque-elecciones","text":"La diputada Yanibel \u00c1brego le envi\u00f3 este lunes una carta al presidente de Cambio Democr\u00e1tico, R\u00f3mulo Roux, con el fin de que la convocatoria para las elecciones internas del partico se agilice.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nDe acuerdo con \u00c1brego, Roux ha incumplido con el decreto 13 del 10 de marzo de 2022, dictado por el Tribunal Electoral, en el cual se establecen las formalidades, procedimientos y plazos que deben contener los reglamentos y calendarios de elecciones internas de partidos pol\u00edticos.\r\n\r\nLa tambi\u00e9n secretaria general del colectivo pol\u00edtico enfatiza que en el caso de Cambio Democr\u00e1tico, el 15 de abril de 2022 venci\u00f3 el plazo m\u00ednimo de seis meses que indica el mencionado decreto para haber presentado tales documentos ante el ente electoral para su aprobaci\u00f3n y publicaci\u00f3n en el bolet\u00edn del Tribunal Electoral.\r\n\r\n\u00c1brego recuerda que los 290,217 inscritos en el partido tienen leg\u00edtimo derecho a estar al tanto, y con suficiente antelaci\u00f3n, de las reglas del juego democr\u00e1tico interno, as\u00ed como a participar del mismo.\r\n\r\n\"No se someta a balad\u00edes pretextos con el fin de demorar o incumplir con el deber de convocar a elecciones internas para la escogencia de convencionales nacionales, cuyo periodo vence el pr\u00f3ximo 15 de octubre de 2022 y, posteriormente, el t\u00e9rmino de vigencia de la junta directiva nacional, el 21 de enero de 2023\", expuso la diputada.\r\n\r\n\u00c1brego anima a Roux a someter al voto directo y secreto de la membres\u00eda del partido el derecho de renovar sus organismos internos.\r\n\r\nLa carta tambi\u00e9n detalla que Roux no la ha invitado a las reuniones de sesiones ordinarias, ni extraordinarias, con lo que ha sesgado su derecho a participar.\r\n\r\n\"Insistimos que es imprescindible contar cuanto antes con la designaci\u00f3n del ente electoral que tendr\u00e1 a cargo todo el proceso interno, el cual garantizar\u00e1 la transparencia en cada etapa\", agrega la misiva.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Partidos Pol\u00edticos dominan panorama electoral, con miras a elecciones generales del 2024\r\n\r\n\u00c1brego espera que los procesos solicitados queden rese\u00f1ados en el bolet\u00edn del Tribunal Electoral.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":55,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=3","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/politica-exterior-entre-falencias-y-desaciertos-1206864\">Pol\u00edtica exterior entre falencias y desaciertos<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Conocedores en Derecho Internacional plantean que hace falta una pol\u00edtica exterior definida que defiendan los intereses de los paname\u00f1os.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/politica-exterior-entre-falencias-y-desaciertos-1206864","text":"El actual gobierno, as\u00ed como el pasado han fracasado en pol\u00edtica exterior, lo que no ha permitido que Panam\u00e1 avance en esta materia.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLas falencias van desde personal no preparado en relaciones internacionales hasta decisiones inadecuadas en pol\u00edtica exterior.\r\n\r\nIncluso se ha planteado que la actual canciller Erika Mouynes no solo no ha fracasado en el cargo, sino que ha hecho el rid\u00edculo a nivel internacional.\r\n\r\nDos temas en los que se demostr\u00f3 que la pol\u00edtica exterior ha sido deficiente es el desconocimiento demostrado por Mouynes tanto en tema de las listas negras como en la renegociaci\u00f3n del Tratado de Promoci\u00f3n Comercial (TPC) con Estados Unidos (EE.UU).\r\n\r\nEn ese sentido el abogado internacionalista, Pedro Sitt\u00f3n, plantea que Mouynes parece que no tiene un buen equipo de asesores que no la hicieran demostrar su ignorancia durante la visita del alto representante para la Pol\u00edtica Exterior de la Uni\u00f3n Europea (UE), Josep Borrell, as\u00ed como el secretario de Estado de EE.UU., Antony J. Blinken.\r\n\r\nPara el doctor en Derecho Internacional, Julio Berr\u00edos, los cancilleres, a partir de los \u00faltimos dos gobiernos, \"son unos improvisados, que en relaciones internacionales desconocen todo, y m\u00e1s las dos mujeres que han pasado por la Canciller\u00eda , y sobre todo esta \u00faltima que aparte de todo sus ra\u00edces no son paname\u00f1as y se tiene al frente de la Canciller\u00eda a una persona no indicada, es un problema muy delicado para el gobierno y para los paname\u00f1os\".\r\n\r\nPlantea que: \"All\u00ed lo que hay que buscarse es una persona que conozca el derecho internacional, que se les enfrente a los gringos, porque ellos solo le hacen caso a quienes se les para firme y un ejemplo claro ha sido el presidente de El Salvador cuando Estados Unidos dijo que iban a hacerle una investigaci\u00f3n de Derechos Humanos y este les dijo que fueran con ellos quisieran, pero hab\u00eda una condici\u00f3n perm\u00edtale tambi\u00e9n a nuestros periodistas que vayan a Guant\u00e1namo a ver qu\u00e9 es lo que le hacen a los \u00e1rabes de prisioneros y hasta all\u00ed lleg\u00f3 la conversaci\u00f3n, dio marcha atr\u00e1s de una vez\".'\r\n\r\n5\r\n\r\na\u00f1os de p\u00e9sima pol\u00edtica exterior se vivi\u00f3 durante la administraci\u00f3n de Juan carlos Varela. 3\r\n\r\na\u00f1os lleva el actual Gobierno Nacional sin que haya mejorado la pol\u00edtica exterior.\r\n\r\nDestaca que la principal falencia es que desconocen el derecho internacional , ellos dicen que el Canal es neutral esa es una gran mentira porque cuando se lee el art\u00edculo 1 del Tratado de Neutralidad y dice \"La Rep\u00fablica Panam\u00e1 declara que el canal de Panam\u00e1 en cuanto a v\u00edas acu\u00e1ticas interoce\u00e1nicas es neutral a perpetuidad, pero d\u00f3nde est\u00e1 la obligaci\u00f3n de EE.UU?\".\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Otro lugar para instalar el vertedero de la ciudad\r\n\r\nRecalca que en el caso del Tratado de Neutralidad solo Panam\u00e1 se compromete, no EE.UU.\r\n\r\n\"Faltan m\u00e1s profesionales que sean competentes que conozcan el Derecho Internacional, el PRD tiene gente que sabe de Derecho Internacional. Tienen que buscarse personas que tengan peso no cualquiera como los que han pasado \u00faltimamente por la Canciller\u00eda, se\u00f1ala.\r\n\r\nAgrega: \"A nosotros nos asustan que vamos a incluirlos en las listas negras y quedan todos temblando comerciantes, banqueros.\r\n\r\nSe pregunta \u00bf y qui\u00e9nes son ellos para meternos en listas negras?, ese es un gesto unilateral de un poco de potencias imperialistas contra los pa\u00edses peque\u00f1os, por qu\u00e9 ellos no se meten en las listas negras?\", manifiesta el jurista.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Quinta ola aporta a Panam\u00e1 3,910 casos nuevos de la covid-19\r\n\r\nPor su parte Luis Fuentes Montenegro no se est\u00e1 en una situaci\u00f3n tan deficiente como la del gobierno anterior de Juan Carlos Varela, \"pero si estamos en un proceso de recomposici\u00f3n que est\u00e1 bastante lento, porque de algunos temas que se heredaron en materia de relaciones exteriores no han sido contundentes por ejemplo el tema con EE.UU sobre todo en extradici\u00f3n y el principio de especialidad\".\r\n\r\nEl abogado internacionalista es de la opini\u00f3n que la Canciller\u00eda ha jugado un papel sumiso y poco eficiente en materia internacional.\r\n\r\n\"Otro tema es el de las listas negras, Panam\u00e1 no ha logrado convencer a los organismos internacionales para que pueda ser presentado como un pa\u00eds exento de las listas negras y grises y eso se debe a dos factores, uno que Panam\u00e1 no ha presentado una pol\u00edtica de defensa soberana beligerante que dejen claro ante esas instituciones que nuestro sistema econ\u00f3mica es un sistema de territorialidad\".\r\n\r\nDeben dejar claro que el sistema de Panam\u00e1 no es c\u00f3nsono con aquellos sistemas que quieren convertir a nuestro pa\u00eds en una especie de Polic\u00eda Internacional para perseguir las evasiones fiscales que se dan por ciudadanos de otras naciones.\r\n\r\nReconoce que mientras que Panam\u00e1 no tenga claro esa situaci\u00f3n que verdaderamente no corresponde a incumplimientos de Panam\u00e1 de las medidas establecidas por los organismos internacionales, sino m\u00e1s que todo que el doble discurso de algunos pa\u00edses europeos nada va a mejorar.\r\n\r\nA su juicio las autoridades que manejan la pol\u00edtica exterior en Panam\u00e1 deben plantear claramente que m\u00e1s que cumplir con medidas para evitar el lavado de capitales, de lo que se trata es de una competencia desleal.\r\n\r\nRecuerda que muchos de esos pa\u00edses europeos que crean las listas negras o grises tienen localidades que si son para\u00edsos fiscales y no son incluidas en esas listas.\r\n\r\n\"No hay una postura de defensa soberana, por parte de la Canciller\u00eda y por ello nos siguen incluyendo en esas famosas listas que se crean para sacar a Panam\u00e1 del mercado competitivo\", relata.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":62,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=3","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tras-disputas-y-acusaciones-llego-la-hora-de-definir-quien-controlara-dirigencia-del-prd\">Tras disputas y acusaciones lleg\u00f3 la hora de definir qui\u00e9n controlar\u00e1 dirigencia del PRD<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Al grupo que tiene el apoyo de la Presidencia de la Rep\u00fablica no postular a nadie para la presidencia del partido, muchos de los delegados que son de esa facci\u00f3n se volcaron a apoyar a Rosario Turner, a pesar de que ella en su postulaci\u00f3n solo cont\u00f3 con la presencia del actual secretario general del PRD, Pedro Miguel Gonz\u00e1lez.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tras-disputas-y-acusaciones-llego-la-hora-de-definir-quien-controlara-dirigencia-del-prd","text":"En medio de todo tipo de acusaciones y una disputa entre quienes lideran el Ejecutivo y el Legislativo, el gobernante Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) concluye este domingo 15 de mayo el proceso interno, donde eligir\u00e1n a sus nueva dirigencia.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLos 16 congresillos realizados a nivel nacional y encuestas entre los delegados, demuestran que sin dudas la pelea est\u00e1 centrada entre los candidatos apoyados por los \u00f3rgano Ejecutivo y Legislativo.\r\n\r\nLo que ha quedado demostrado con el movimiento que se ha dado a lo interno del partido en las \u00faltimas semanas es que el cargo m\u00e1s disputado ser\u00e1 el de presidente del PRD puesto al que aspiran el diputado Benicio Robinson y la exministra de Salud Rosario Turner.\r\n\r\n\u00bfPero por qu\u00e9 es el cargo de presidente del PRD el m\u00e1s cerrado?, la respuesta se debe a que para ese puesto quienes controlan el Ejecutivo no postularon a nadie, mientras que los que dominan el Legislativo lanzaron al actual presidente del colectivo, Benicio Robinson.\r\n\r\nAl grupo que tiene el apoyo de la Presidencia de la Rep\u00fablica no postular a nadie para la presidencia del partido, muchos de los delegados que son de ese facci\u00f3n se volcaron a apoyar a Rosario Turner, a pesar de que ella en su postulaci\u00f3n solo cont\u00f3 con la presencia del actual secretario general del PRD, Pedro Miguel Gonz\u00e1lez.\r\n\r\nEl an\u00e1lisis hecho y las situaciones registradas antes del XI Congreso Ordinario Nacional del PRD plantean, que al menos que suceda algo extraordinario, Valores y Conciencia Torrijista lograr\u00e1 seis de los diez puestos del Comint\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN) en disputa.\r\n\r\nTal y como est\u00e1 el panorama, del grupo de los diputados encabezados por Benicio Robinson tienen la opci\u00f3n de lograr hacerse con tres espacios dentro del CEN.\r\n\r\nDe los cargos que podr\u00eda lograr Resistencia Torrijista (Diputados) est\u00e1 la presidencia del PRD con Benicio Robinson, siempre y cuando este logre derrotar a Rosario Turner; el otro puesto es la primera vicepresidencia que estar\u00eda en manos del presidente de la Asamblea Nacional Crispiano Adames; y un tercer puesto estar\u00eda al mando de Ricardo Torres, quien lograr\u00eda la cuarta subsecretar\u00eda.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Casos de covid-19 de mayo superan los registrados en marzo y abril juntos\r\n\r\nA pesar de todo lo que ha sucedido en los congresillos y las encuestas internas que se han manejado, la decisi\u00f3n final la tendr\u00e1n los 4,200 delegados del PRD quienes este domingo se deben acreditar desde las 7 de la ma\u00f1ana y de inmediato ir\u00e1n votando.\r\n\r\nEl comit\u00e9 organizador del XI Congreso inform\u00f3 que a todos los que participen de este evento se les estpa solicitando el esquema completo de dosis contra la covid-19 o un hisopado que demuestre que est\u00e1 negativo del virus.\r\n\r\nLa nueva dirigencia del PRD, que se espera que est\u00e9 comandada por el diputado del Parlacen Rub\u00e9n De Le\u00f3n, estar\u00e1 en el mado por cinco a\u00f1os, es decir ser\u00e1n los responsables de organizarse y prepararse para las elecciones generales de mayo de 2024.\r\n\r\nRub\u00e9n De Le\u00f3n es el candidato a secretario general que propuso el presidente de la Rep\u00fablica Laurentino Cortizo y el vicepresidente, Jos\u00e9 Gabriel Carrizo y por ello es que cuenta con el apoyo de la mayor\u00eda de los delegados electos el pasado 27 de marzo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":65,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=3","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tras-proclamaciones-de-ganadores-de-elecciones-internas-de-realizando-metas-se-abre-proceso\">Tras proclamaciones de ganadores de elecciones internas de Realizando Metas, se abre proceso de impugnaci\u00f3n<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"b8d6d9dbd1d7d696c8d9f8ddc8d9cbd996dbd7d5\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Mientras que el colectivo est\u00e9 en contienda interna, tanto los candidatos como su dirigencia est\u00e1n protegidos por el fuero electoral penal, tal y como lo establece el C\u00f3digo Electoral.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tras-proclamaciones-de-ganadores-de-elecciones-internas-de-realizando-metas-se-abre-proceso","text":"La Junta Nacional de Escrutinio de Realizando Metas (RM) reinici\u00f3 este mi\u00e9rcoles 11 de mayo el escrutinio de las actas de las mesas de votaci\u00f3n de las elecciones de abril 2022.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl propio presidente de RM, Ricardo Martinelli dijo que \"se espera que por tanto se realizar\u00e1 la proclamaci\u00f3n de resultados hoy y se abre periodo de impugnaciones en caso de haberlas\".\r\n\r\nTras el escrutinio el d\u00eda de las elecciones se dieron algunas inconsistencias, por lo cual la presidenta de la Comisi\u00f3n de Elecciones, Alma Cort\u00e9s acudi\u00f3 al Tribunal Electoral para solicitar el apoyo de este ente.\r\n\r\nLa dirigencia de RM ha dejado claro que no se busca demorar este proceso, sino que se trata de esclarecer todas las inquietudes.\r\n\r\nMientras que el colectivo est\u00e9 en contienda interna, tanto los candidatos como su dirigencia est\u00e1n protegidos por el fuero electoral penal, tal y como lo establece el C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nRealizando Metas es el colectivo que m\u00e1s crecimiento ha mostrado en los \u00faltimos meses, seg\u00fan datos del propio Tribunal Electoral.\r\n\r\nHasta el 5 de mayo Realizando Metas cuenta con 163,417 adherentes, convirti\u00e9ndose en el cuarto partido pol\u00edtico con m\u00e1s inscritos a nivel nacional.\r\n\r\nRealizando Metas apenas tiene un a\u00f1o de haber sido admitido como un partido legalmente constituido y por ahora ha mostrado una gran aceptaci\u00f3n por parte del electorado.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Cifra de pacientes con covid-19 en cuidados intensivos aumenta a 21, mientras se registran 3,324 nuevos casos\r\n\r\nCada mes este partido de oposici\u00f3n incrementa sus adherentes en m\u00e1s de mil, yel proceso de inscripci\u00f3n no se detiene.\r\n\r\nAs\u00ed como Realizando Metas es un partido de gran crecimiento, el presidente del colevtivo Ricardo Martinelli se mantiene como la figura de mayor aceptaci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n paname\u00f1a.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":69,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=3","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/crispiano-adames-buscara-la-reeleccion-en-la-presidencia-de-la-asamblea-nacional-1206514\">Crispiano Adames buscar\u00e1 la reelecci\u00f3n en la presidencia de la Asamblea Nacional<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"95fbf4f6fcfafbbbe5f4d5f0e5f4e6f4bbf6faf8\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Crispiano Adames confirm\u00f3 la intenci\u00f3n de mantener a la primera vicepresidenta de la Asamblea Nacional, Kayra Harding en el cargo, y mantener los espacios que la alianza con el Molirena establece.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/crispiano-adames-buscara-la-reeleccion-en-la-presidencia-de-la-asamblea-nacional-1206514","text":"El presidente de la Asamblea Nacional, el oficialista Crispiano Adames, buscar\u00e1 la reelecci\u00f3n en el cargo el pr\u00f3ximo 1 de julio.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nAdames confirm\u00f3 este martes que estar\u00e1 solicitando los votos de respaldo para lograr un periodo m\u00e1s al frente de este \u00d3rgano del Estado.\r\n\r\n\"Estamos solicitando el voto, que es el que decide la realidad electoral de cualquier persona\", se\u00f1al\u00f3 el perredista.\r\n\r\nEl diputado presidente de la Asamblea reconoce que los 35 diputados de la bancada del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD), m\u00e1s los 5 de la alianza, no son suficiente, por lo cual est\u00e1 dispuesto a buscarlos en el resto de las bancadas que conforman la Asamblea Nacional.\r\n\r\n\"El acuerdo de com\u00fan unidad en la c\u00e1mara legislativa es el que propicia los consensos necesarios para las discusiones plenas y exhaustivas en todas la comisiones\", insisti\u00f3 Adames.\r\n\r\nAdames evit\u00f3 hablar de alianzas con bancadas de oposici\u00f3n, refiri\u00e9ndose \u00fanicamente a los acuerdos de colaboraci\u00f3n en los debates de temas que requieran la urgencia notoria.\r\n\r\nIgualmente, confirm\u00f3 la intenci\u00f3n de mantener a la primera vicepresidenta de la Asamblea Nacional, Kayra Harding en el cargo, y mantener los espacios que la alianza con el Molirena establece.\r\n\r\nCon 59 votos a favor, el diputado oficialista Crispiano Adames fue electo el 1 de julio pasado como presidente de la Asamblea Nacional para el periodo 2021-2022.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":75,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=4","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/cantidad-de-firmas-para-la-revocatoria-de-mandato-no-coinciden-presentan-denuncian-1206373\">Cantidad de firmas para la revocatoria de mandato no coinciden; presentan denuncian<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/miriam-lasso\">Miriam Lasso<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Dudan de la transparencia en el conteo de firmas para la revocatoria de mandato, el proponente ha solicitado la inspecci\u00f3n de todo el sistema tecnol\u00f3gico del Tribunal Electoral.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/cantidad-de-firmas-para-la-revocatoria-de-mandato-no-coinciden-presentan-denuncian-1206373","text":"El abogado Roberto Ruiz D\u00edaz present\u00f3 este viernes una denuncia ante la Fiscal\u00eda General Electoral por presuntas irregularidades en el conteo de firmas para la revocatoria de mandato contra el alcalde Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl proponente denunci\u00f3 inconsistencia en la cantidad de firma reflejada versus la cantidad reportada en los boletines electorales.\r\n\r\nLa denuncia a cargo del abogado Gregorio Villarreal se present\u00f3 en contra de los funcionarios del Tribunal Electoral que resulten responsables por la posible comisi\u00f3n del delito en contra de la libertad y pureza del sufragio.\r\n\r\nRuiz D\u00edaz sostiene que el Tribunal Electoral procedi\u00f3 a la eliminaci\u00f3n de la numeraci\u00f3n luego que el pasado martes, solicitara una aclaraci\u00f3n sobre las supuestas irregularidades.\r\n\r\nEl proponente se\u00f1al\u00f3 que esta acci\u00f3n no deja constancia al ciudadano de que su firma est\u00e1 siendo contada y validada para el proceso.\r\n\r\nRuiz D\u00edaz sostiene que como proponente tampoco cuenta con un respaldo, ni informaci\u00f3n de cu\u00e1ntas firmas se est\u00e1n recogiendo, quedando a merced del Tribunal Electoral (TE).\r\n\r\nEl Tribunal Electoral est\u00e1 faltando a su responsabilidad de dar garant\u00eda al pueblo de un proceso electoral 2024 justos y limpio, advirti\u00f3.\r\n\r\n\"No puede ser que t\u00fa presentes una queja por una numeraci\u00f3n que no est\u00e1 coincidiendo y el Tribunal Electoral (TE) simplemente elimine la numeraci\u00f3n para que uno quede a ciegas, dando a entender que algo se est\u00e1 escondiendo\", cuestion\u00f3.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Miembros de Realizando Metas se re\u00fanen con funcionarios del Tribunal Electoral\r\n\r\nEl proponente ha solicitado la inspecci\u00f3n de todo el sistema tecnol\u00f3gico del Tribunal Electoral.\r\n\r\nSeg\u00fan Ruiz D\u00edaz, las supuestas irregularidades se vienen dando desde el 29 de abril, con diferencia de 30 a 40 firmas en 2 horas.\r\n\r\nDesde el pasado 20 de abril, se inici\u00f3 la recolecci\u00f3n de firmas de respaldo para el proceso de revocatoria de mandato en contra del alcalde capitalino Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":81,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=4","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/en-julio-se-realizara-la-firmaton-para-revocatoria-de-mandato-de-jose-luis-fabrega-1206245\">En julio se realizar\u00e1 'la firmat\u00f3n' para revocatoria de mandato de Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Para la pr\u00f3xima semana de jueves a domingo se instalar\u00e1n seis mesas estacionarias en Juan D\u00edaz y La Do\u00f1a.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/en-julio-se-realizara-la-firmaton-para-revocatoria-de-mandato-de-jose-luis-fabrega-1206245","text":"Para el mes de julio las agrupaciones que impulsan la revocatoria de mandato tienen previsto realizar una recolecci\u00f3n masiva de firmas para revocarle el mandato al alcalde capitalino, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEste proceso que se har\u00e1 cuando falten pocas semanas para cerrar el proceso de recolecci\u00f3n se ha denominado \"firmat\u00f3n\" y consiste en colocar entre 40 a 50 mesas estacionarias , sumadas a los activistas con las plataformas.\r\n\r\n\"Esta firmat\u00f3n se tiene programada para julio a medida c\u00f3mo vaya avanzando el proceso\", manifest\u00f3 el abogado Roberto Ruiz D\u00edaz.\r\n\r\nEl propulsor de la iniciativa ciudadana inform\u00f3 que ya se est\u00e1n preparando para presentarle al Tribunal Electoral un cronograma de captaci\u00f3n en mesas estacionarias en el \u00e1rea de Juan D\u00edaz y La Do\u00f1a para la pr\u00f3xima semana.\r\n\r\nLa recolecci\u00f3n de firmas mediante mesas estacionarias ser\u00e1n por cuatro d\u00edas seguidos, es decir de jueves a domingo. Se contar\u00e1n con tres mesas en cada sector.\r\n\r\nAclar\u00f3 el jurista que estas mesas se instalar\u00e1n del jueves a domingo debido a que el Tribunal Electoral permite colocar las mesas estacionarias durante esos d\u00edas.\r\n\r\nRuiz D\u00edaz le record\u00f3 a los ciudadanos del distrito capital que pueden acudir a los kioscos establecidos en las estaciones del Metro y supermercados, as\u00ed como a la propia sede del Tribunal Electoral para firmar.\r\n\r\nTambi\u00e9n record\u00f3 que mediante la plataforma Tribunal Contigo pueden ingresar y adherirse a esta iniciativa que busca hacer valer el poder ciudadano contras las autoridades electas.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Elecciones del PRD impregnadas de acusaciones de traici\u00f3n y llamado a la lealtad\r\n\r\nExplic\u00f3 que el n\u00famero de mesas estacionarias se ir\u00e1 ampliando en distintos puntos de la ciudad de Panam\u00e1, conforme se vayan a\u00f1adiendo nuevos activistas, ya que \"todo esto es voluntario y vamos a poder ir cubriendo diferentes \u00e1reas\".\r\n\r\n\"Actualmente la gente se sigue adheriendo al programa de revocatoria de mandato por las plataformas, y la m\u00e1s utilizada es Tribunal Contigo, est\u00e1n los kioscos en estaciones del Metro y supermercados\", indic\u00f3.\r\n\r\nAgreg\u00f3: \"Para las personas que no conf\u00edan en ingresar a la plataforma pueden acudir directamente a la sede del Tribunal Electoral, en Anc\u00f3n y firmar\".\r\n\r\nAlgunas de las personas sienten cierto temor con el tema de tomarse un video o una fotograf\u00eda, seg\u00fan Ruiz D\u00edaz, y por ello prefieren ir directo al Tribunal Electoral, donde no tienen que pasar por ese proceso, sino que se apersonan con la c\u00e9dula y de adhieren a la propuesta.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":85,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=4","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/benicio-robinson-confirma-fraccionamiento-del-prd-en-medio-de-contienda-interna-1206185\">Benicio Robinson confirma fraccionamiento del PRD en medio de contienda interna<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El pr\u00f3ximo 15 de mayo los 4,200 delegados del PRD deber\u00e1n escoger al nuevo Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN) que administrar\u00e1 ese colectivo por cinco a\u00f1os.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/benicio-robinson-confirma-fraccionamiento-del-prd-en-medio-de-contienda-interna-1206185","text":"Las elecciones internas que enfrenta al gobernante Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) ha producido sus fracturas, tal y como vaticinaban expertos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl propio presidente de este colectivo, Benicio Robinson, reconoci\u00f3 que hay tres corrientes que se disputan el control del PRD y que cuando el vicepresidente de la Rep\u00fablica Jos\u00e9 Gabriel Carrizo decidi\u00f3 no postularse para secretario general se fraccion\u00f3 lo que se pensaba era un acuerdo.\r\n\r\n\"Respeto su opini\u00f3n de no haberse postulado, ten\u00edamos una alianza para administrar el partido por los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, y al no optar por la postulaci\u00f3n hubo una fracci\u00f3n para llegar al 15 de mayo, y posteriormente al 2024\", destac\u00f3.\r\n\r\nEl pol\u00edtico fue claro al indicar que est\u00e1n la fuerza de Pedro Miguel Gonz\u00e1lez, el actual secretario general, est\u00e1 la de los ministros y directores apoyados por alto mando del Ejecutivo, y est\u00e1 la otra que son algunos independientes con diputados.\r\n\r\n\"El equipo est\u00e1 analizando todav\u00eda, hay tres candidatos, como no nos preparamos para la secretar\u00eda, todav\u00eda no hemos tomado una decisi\u00f3n, pero entre hoy y ma\u00f1ana lo haremos, porque no creemos en el voto en blanco\" manifest\u00f3.\r\n\r\nConsidera que los asesores pudieron haberle dicho a Jos\u00e9 Gabriel Carrizo que era m\u00e1s f\u00e1cil ser candidato como lo hizo el presidente Laurentino Cortizo, no obstante recuerda que a este le cost\u00f3 15 a\u00f1os y no cree que sea la misma cantidad de a\u00f1os que espera Gaby Carrizo.\r\n\r\nConsidera Robinson que los mejores aliados que ha tenido el vicepresidente ha sido la Asamblea Nacional, que en el \u00faltimo a\u00f1o, seg\u00fan \u00e9l, ha elevado su imagen y credibilidad por el trabajo que se ha realizado en conjunto con el Gobierno.\r\n\r\n\"Nunca nos dijo, no fuimos con un plan B, porque Gaby Carrizo era nuestro candidato a secretario general\", recalca el diputado de Bocas del Toro.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Investigar\u00e1n uso de fondos del PNUD\r\n\r\nAgrega que el \u00faltimo d\u00eda de postulaci\u00f3n, ellos pensaban que se iban a postular, ya que se hab\u00edan postulado en otras \u00e1reas los consensos, como Penonom\u00e9, donde hubo consenso con el hermano de vicepresidente.\r\n\r\nEn una entrevista en Telemetro, Benicio Robinson, record\u00f3 que tanto Pedro Miguel Gonz\u00e1lez como Rub\u00e9n De Le\u00f3n que aspiran a la Secretar\u00eda General del PRD traicionaron al colectivo durante la administraci\u00f3n de Juan Carlos Varela.\r\n\r\n\"En ning\u00fan momento estamos perdiendo fuerzas, se dieron elecciones en distintas \u00e1reas de organizaci\u00f3n, y directores pudieron haber penetrado alguna de nuestra gente, pero una cosa es el CDN y otra lo que pasar\u00e1 el 15 de mayo\", destaca.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":86,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=4","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/nito-cortizo-la-figura-del-gobierno-con-menos-agrado-1206173\">Nito Cortizo, la figura del gobierno con menos agrado<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"e68887858f8988c89687a68396879587c885898b\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | PanamaAmerica<\/span><p class=\"resumen\">En la lista de figura del gobierno que no son del agrado de los paname\u00f1os tambi\u00e9n est\u00e1n Benicio Robinson y Jos\u00e9 Gabriel Carrizo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/nito-cortizo-la-figura-del-gobierno-con-menos-agrado-1206173","text":"En la segunda mitad de su mandato, el presidente Laurentino Cortizo parece no gozar del agrado de los paname\u00f1os.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa \u00faltima encuesta de la firma Gallup Panam\u00e1 revela que el actual mandatario es la figura con m\u00e1s desagrado del gobierno.\r\n\r\nAl 29% de los entrevistados no le agrada la figura de Cortizo, cifra que aument\u00f3 7 puntos porcentuales si se compara con la de marzo pasado.\r\n\r\nOtro de los personajes que no gozan del agrado de los paname\u00f1os es el diputado bocatore\u00f1o, Benicio Robinson, quien obtuvo el 27%.\r\n\r\nEn tanto, en tercer lugar aparece el vicepresidente y ministro de la Presidencia, Jos\u00e9 Gabriel Carrizo, quien obtuvo un 23% de opiniones de desagrado.\r\n\r\n\"La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n no menciona una figura pol\u00edtica cuando se consulta por desagrado. Sin embargo, esto se puede explicar por el desinter\u00e9s que existe por parte de los ciudadanos en asuntos pol\u00edticos, m\u00e1s que por la ausencia de la figura. Entre aquellos que no gustan a la gente est\u00e1n: el presidente \"Nito\", Benicio Robinson y Gabriel Carrizo.\", asegura la empresa encuestadora en su informe t\u00e9cnico."}
{"Unnamed: 0":92,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=5","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/director-del-ifarhu-se-acoge-vacaciones-mientras-finaliza-proceso-electoral-del-prd-1205992\">Director del Ifarhu se acoge a vacaciones mientras finaliza proceso electoral del PRD<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"8ee0efede7e1e0a0feefceebfeeffdefa0ede1e3\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Bernardo Meneses regresar\u00e1 a sus funciones el pr\u00f3ximo 16 de mayo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/director-del-ifarhu-se-acoge-vacaciones-mientras-finaliza-proceso-electoral-del-prd-1205992","text":"El director del Instituto para la Formaci\u00f3n y Aprovechamiento de los Recursos Humanos (Ifarhu), Bernardo Meneses, se acoger\u00e1 a un periodo de vacaciones mientras participa como candidato en las elecciones internas del PRD.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nMeneses retornar\u00e1 a su cargo como director general del Ifarhu el 16 de mayo, una vez terminen las vacaciones a las que se acogi\u00f3 desde el 22 de abril.\r\n\r\nMientras Meneses atiende el tema electoral, H\u00e9ctor Sambrano, director de becas y asistencia educativa de la instituci\u00f3n, fungir\u00e1 como director encargado.\r\n\r\nLa designaci\u00f3n de Sambrano se da mediante el decreto Ejecutivo 33, del 22 de abril de 2022.\r\n\r\nMeneses gan\u00f3 hace cinco a\u00f1os la Presidencia Nacional de Juventud del PRD y actualmente se postula para formar parte del CEN.\r\n\r\n\"La participaci\u00f3n de los j\u00f3venes es justa y necesaria para el proceso de renovaci\u00f3n de nuestros partidos\", expuso Meneses.\r\n\r\nSus aspiraciones le han ocasionado roces con otros integrantes de su partido.\r\n\r\nEsta semana, el diputado Benicio Robinson lanz\u00f3 duros se\u00f1alamientos, en los que lo acusaba de utilizar las becas para hacer pol\u00edtica.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Partido Revolucionario Democr\u00e1tico listo para escoger al nuevo Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN)\r\n\r\n\"Ahora es que se va a acordar Nando Meneses que ustedes necesitan becas. Esa plata es del gobierno, no de \u00e9l. Que la saque de su bolsillo\", dijo Robinson.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":96,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=5","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/lograran-diputados-del-prd-controlar-el-cen-y-doblegar-al-organo-ejecutivo-1205932\">\u00bfLograr\u00e1n diputados del PRD controlar el CEN y doblegar al \u00d3rgano Ejecutivo?<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Los diputados aspiran controlar seis de los 10 puestos dentro del CEN del PRD por los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os. La decisi\u00f3n la tendr\u00e1n los 4,200 delegados.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/lograran-diputados-del-prd-controlar-el-cen-y-doblegar-al-organo-ejecutivo-1205932","text":"La escogencia del nuevo del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN) del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) se da en medio de una clara intenci\u00f3n de los diputados de demostrar su fuerza dentro de ese colectivo, por lo cual de lograr el control de la dirigencia estar\u00edan doblegando y poniendo de rodillas al \u00d3rgano Ejecutivo.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLos diputados han postulado con la intenci\u00f3n del pr\u00f3ximo 15 de mayo obtener el control de seis de los 10 puestos en disputa dentro del CEN del PRD.\r\n\r\nDurante esta administraci\u00f3n, ya ha habido muestras de que los diputados oficialistas han retado al Ejecutivo dirigido por Laurentino Cortizo y Jos\u00e9 Gabriel Carrizo, incluso la elecci\u00f3n de Crispiano Adames como presidente de la Asamblea es una muestra de ello.\r\n\r\nDe igual forma han aprobado por insistencia varios proyectos vetados por el Ejecutivo.\r\n\r\nAntes que se cerrara el periodo de postulaciones para el CEN del PRD surgieron conversaciones entre los diputados y voceros del Ejecutivo a fin de lograr una n\u00f3mina que contara con el apoyo de la mayor\u00eda de los delegados, no obstante estas negociaciones no prosperaron y se dieron postulaciones por separado.\r\n\r\nLos diputados del PRD comandados por Benicio Robinson, quien aspira a reelegirse como presidente de ese colectivo, tambi\u00e9n prev\u00e9n obtener la primera vicepresidencia con Crispiano Adames, la segunda subsecretar\u00eda con H\u00e9ctor Brands, la tercera subsecretar\u00eda con Ra\u00fal Pineda, la cuarta subsecretar\u00eda con Ricardo Torres y la quinta subsecretar\u00eda con Julio Mendoza.\r\n\r\nPor parte del Ejecutivo la figura de Rub\u00e9n De Le\u00f3n es el que cuenta con el apoyo del presidente Laurentino Cortizo y del vicepresidente Jos\u00e9 Gabriel Carrizo, para la Secretar\u00eda General del PRD, no obstante hay otros ministros y allegados a la c\u00fapula del Gobierno que se han candidatizado.\r\n\r\nLos ministros Rogelio Paredes, Doris Zapata y Eyra Ruiz aspiran a ser segundo vicepresidente, primera subsecretaria y segunda subsecretaria respectivamente.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Accidente de tr\u00e1nsito en Las Lajas, corregimiento de Las Cumbres deja un muerto y 15 heridos\r\n\r\nAnalistas pol\u00edticos consideran que si los diputados lograr hacerse con la mayor\u00eda del CEN, consolidar\u00edan su poder sobre el Ejecutivo.\r\n\r\nEn ese sentido, Jaime Porcell plantea que: \u201cPor supuesto que esto a\u00f1ade una gota de poder a los diputados al quedar incluidos dentro del CEN del PRD que pudiera representar los intereses de uno de los \u00f3rganos del Estado, es un pulseo de uno con el otro, sin embargo el Ejecutivo no es manco ya que se sigue manteniendo desde el concepto del presidencialismo que es una cuota sustantiva de poder\u201d.\r\n\r\nDestaca que hay una disputa entre el Ejecutivo y el Legislativo que est\u00e1n en un proceso que buscan igualarse, una fuerzas que han venido desbalanceadas desde 1904 con la primera Asamblea. \u201cAlgunos conocedores creen que favorece el balance de poder\u201d.\r\n\r\n\u201cLa Asamblea en esta administraci\u00f3n se ha impuesto en algunos aspectos al Ejecutivo. La Asamblea aprueba un proyecto de ley y luego el presidente tiene la potestad de revocarlos o devolverlo, ese es el concepto de democracia\u201d, se\u00f1ala Porcell.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Positividad de covid-19 sube a 11.2%, se reportan 845 nuevos casos\r\n\r\nEn tanto Danilo Toro manifiesta que hay evidencias que se viene dado un desplazamiento del poder y que ese desplazamiento hab\u00eda corrido del Ejecutivo al Legislativo\r\n\r\nEl analista cree que si los diputados no controlan el CEN eso no significa que han perdido poder, \u201clo que va a ocurrir ahora es la formalizaci\u00f3n del poder que ya tiene, sino lo logran obtener simplemente tienen un poder no formalizado\u201d.\r\n\r\nAgrega: \u201cQu\u00e9 ocurre si se formaliza el poder, si ello ocurre quiere decir que hay una aceptaci\u00f3n, mientras el poder no est\u00e9 formalizado no se puede decir que hay una aceptaci\u00f3n\u201d.\r\n\r\nPlantea que las tensiones independientemente de lo que pase se van a agudizar, \u201cel escenario electoral no va a ser un elemento de desinflamaci\u00f3n de las tensiones, la puede posponer, alargar, las puede demorar un poquito, pero no la va a cambiar de rumbo ni a detener\u201d.\r\n\r\nRecuerda que en la sociedad: \u201cNadie quiere ceder poder solamente las personas inmensamente maduras y que tremendamente estables y futuristas con una mentalidad que puede ver por delante suyo son capaces de ceder ahora porque saben que en un futuro se obtendr\u00e1n mejores beneficios\u201d.\r\n\r\n\u201cLa inmensa mayor\u00eda de los actores pol\u00edticos no tienen visi\u00f3n futurista, ni siquiera tienen visi\u00f3n por lo tanto pelean por los 30 segundos que est\u00e1n respirando desde el ambiente de pugna\u201d, indica Toro.\r\n\r\nEl pr\u00f3ximo domingo 15 de mayo 4,200 delegados del PRD escoger\u00e1n a su nueva dirigencia, en medio de la disputa de tres facciones.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":102,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=5","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/guillermo-bermudez-representante-de-don-bosco-firma-para-revocar-mandato-fabrega-1205779\">Guillermo Berm\u00fadez, representante de Don Bosco, firma para revocar mandato a F\u00e1brega<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"d1bfb0b2b8bebfffa1b091b4a1b0a2b0ffb2bebc\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Berm\u00fadez recomend\u00f3 al alcalde del Municipio de Panam\u00e1 replantear su estrategia de confrontar a los ciudadanos a trav\u00e9s de una marcha.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/guillermo-bermudez-representante-de-don-bosco-firma-para-revocar-mandato-fabrega-1205779","text":"El representante de Don Bosco, Guillermo Berm\u00fadez, acudi\u00f3 este lunes a la sede del Tribunal Electoral para firmar a favor del proceso de revocatoria de mandato que se le sigue al alcalde de la ciudad capital, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nDe acuerdo con el representante, con su acci\u00f3n trata de enviarle un mensaje de respaldo a los ciudadanos del distrito de Panam\u00e1.\r\n\r\n\"No est\u00e1n solos ni tampoco aceptaremos intimidaci\u00f3n ni amenazas que atenten contra el derecho de las personas para manifestar su inconformidad con la actual administraci\u00f3n municipal\", dijo Berm\u00fadez.\r\n\r\nPor otro lado, el pol\u00edtico conden\u00f3 la marcha que organizan para este mi\u00e9rcoles los integrantes de al asociaci\u00f3n de municipios.\r\n\r\nSeg\u00fan el representante, cualquier marcha o manifestaci\u00f3n que busque intimidar, en medio del proceso revocatorio, es un irrespeto y una agresi\u00f3n contra el derecho de los ciudadanos.\r\n\r\nA juicio de Berm\u00fadez, el alcalde capitalino comete un grave error al convocar una marcha en contra del derecho que tienen los ciudadanos de manifestarse, a trav\u00e9s de la recolecci\u00f3n de firmas para el inicio del proceso de revocatoria de mandato.\r\n\r\nIgualmente, Berm\u00fadez recomend\u00f3 al alcalde del Municipio de Panam\u00e1 replantear su estrategia de confrontar a los ciudadanos a trav\u00e9s de una marcha.\r\n\r\nBerm\u00fadez tambi\u00e9n mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n por la desconexi\u00f3n de F\u00e1brega con relaci\u00f3n a las necesidades del distrito capital y de sus ciudadanos.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Andr\u00e9s Allamand inicia en Panam\u00e1 su primera gira por Latinoam\u00e9rica\r\n\r\nHay que recordar que los alcaldes y representantes del pa\u00eds marchar\u00e1n el mi\u00e9rcoles para mostrarle su apoyo a F\u00e1brega debido a que consideran que la recolecci\u00f3n de firmas es un golpe contra los gobiernos locales.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":112,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=6","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/fuerzas-del-prd-obligadas-negociar-para-que-no-salga-un-cen-cuestionado-y-de-rechazo\">Fuerzas del PRD, obligadas a negociar para que no salga un CEN cuestionado y de rechazo p\u00fablico<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Los principales cargos se los disputan: Pedro Miguel Gonz\u00e1lez y Rub\u00e9n De Le\u00f3n, quienes son candidatos a secretario general; y Rosario Turner contra Benicio Robinson aspiran a la presidencia del colectivo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/fuerzas-del-prd-obligadas-negociar-para-que-no-salga-un-cen-cuestionado-y-de-rechazo","text":"A pesar de que el periodo de postulaciones para ocupar un puesto en el Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN) del PRD, las fuerzas pol\u00edticas que se disputan el control est\u00e1n obligadas a negociar antes del 15 de mayo.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nY es que dentro de la batalla por el control del CEN del gobernante PRD hay una fuerza visible integrada por los diputados quienes aspiran a seis puestos, el Ejecutivo y seguidores de la actual dirigencia comandada por Pedro Miguel Gonz\u00e1lez.\r\n\r\nAl oficialista PRD no le conviene en este momento y menos para las elecciones generales de 2024 tener una dirigencia cuestionada y con poca credibilidad, porque ello signfiicar\u00eda el rechazo p\u00fablico de la poblaci\u00f3n.\r\n\r\nLuego de las elecciones de delegados el pasado 27 de marzo se habl\u00f3 de varias negociaciones que hubo entre diputados, alto mando del \u00d3rgano Ejecutivo, y la actual dirigencia a fin de buscar una n\u00f3mina de consenso, pero ello no se logr\u00f3.\r\n\r\nAl no haber un acuerdo, los diputados de la Asamblea Nacional que se sienten con una mayor fuerza postularon a seis de sus fichas para lograr el control en la mayor\u00eda de los cargos dentro del CEN del partido fundado por Omar Torrijos Herrera.\r\n\r\nUna de las causales que oblig\u00f3 al vicepresidente Jos\u00e9 Gabriel Carrizo a presentar su candidatura a la Secretar\u00eda General fue sin dudas que no hubo un acuerdo para proponer una n\u00f3mina integrada por diversos sectores para dirigir el colectivo.\r\n\r\nA nivel nacional, la imagen de los diputados no es la mejor y ello se reflejan en todos los estudios donde la poblaci\u00f3n muestra un amplio rechazo hacia ese sector de pol\u00edticos del pa\u00eds.\r\n\r\nEn ese sentido analistas pol\u00edticos consideran que las diversas corrientes est\u00e1n obligadas a seguir negociando por el bienestar de ese agrupaci\u00f3n pol\u00edtica.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: En menos de dos meses se lograr\u00edan firmas para revocatoria de Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega\r\n\r\nConsideran, tanto Jos\u00e9 Bland\u00f3n como Jaime Porcell que no es positivo que un solo sector dentro de ese colectivo sea el que domine el CEN, porque al final imperar\u00e1 una sola agenda, la agenda legislativa y no la de inter\u00e9s del partido y del pa\u00eds.\r\n\r\nBland\u00f3n plantea que los representantes de las distintas facciones van a negociar hasta el \u00faltimo momento, porque saben que el mal no ser\u00e1 individual sino para el colectivo y por ende para el candidato presidencial del PRD.\r\n\r\nLos principales cargo que son la Secretar\u00eda General se la disputar\u00e1n Pedro Miguel Gonz\u00e1lez, quien busca la reelecci\u00f3n; no obstante del \u00d3rgano Ejecutivo postularon al diputado del Parlacen Rub\u00e9n De Le\u00f3n para ese cargo.\r\n\r\nEn el caso de la Presidencia del PRD se la disputar\u00e1n el actual presidente, Benicio Robinson contra la exministra de Salud Rosario Turner.\r\n\r\nAl final ser\u00e1n los 4,200 delegados los encargados de escoger al nuevo CEN, pero ello va a depender mucho de las negociaciones que se den de aqu\u00ed al 15 de mayo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":117,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=6","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/recaudacion-de-firmas-para-revocatoria-de-mandado-de-jose-luis-fabrega-avanza-al-ritmo\">Recaudaci\u00f3n de firmas para revocatoria de mandado de Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega avanza al ritmo esperado<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Aclar\u00f3 que para instalar las mesas estacionarias se tiene que coordinar previamente con el Tribunal Electoral, porque ellos piden que se les notifique cinco d\u00edas h\u00e1biles para asignar el personal.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/recaudacion-de-firmas-para-revocatoria-de-mandado-de-jose-luis-fabrega-avanza-al-ritmo","text":"La recolecci\u00f3n de firmas para lograr que se convoque el referendo revocatorio contra el alcalde de la ciudad de Panam\u00e1, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega lleva el ritmo esperado por los propulsores de esta iniciativa.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nPara lograr aumentar el ritmo y que no baje la intensidad se tiene previsto solicitar al Tribunal Electoral mesas estacionarias, ubicadas en lugares de gran movilidad tanto en el centro de la ciudad como en el Este y el Norte.\r\n\r\nEl abogado, Roberto Ruiz D\u00edaz, quien present\u00f3 esa iniciativa, el proceso de recolecci\u00f3n de firmas va a depender mucho de que el ciudadano se siga comunicando, porque se puede observar que los primeros que est\u00e1n firmando son los que m\u00e1s est\u00e1n en las redes sociales.\r\n\r\n\"Luego que las personas ya firmen puede que vaya bajando la efervecencia y por ello se necesita realizar otras actividades que se estar\u00e1n coordinando para establecer puestos estacionarios en puntos de alto tr\u00e1fico, tanto en el centro de la ciudad como en las afueras de la misma, como en el Norte y el Este, para que la poblaci\u00f3n de esos sectores puedan participar tambi\u00e9n de este proceso\", destac\u00f3.\r\n\r\nAclar\u00f3 que para instalar las mesas estacionarias se tiene que coordinar previamente con el Tribunal Electoral, porque ellos piden que se les notifique cinco d\u00edas h\u00e1biles \u00bfen qu\u00e9 lugares se quieren establecer mesas estacionarias?, para que haya personal de la instituci\u00f3n y con el personal que impulsa la revocatoria que tienen los celulares para captar directamente a las personas\r\n\r\nEl jurista, incluso califica que beneficioso que en las primeras horas del mi\u00e9rcoles que inici\u00f3 el proceso haya fallado la plataforma al inicio, porque qued\u00f3 la expectativa de la gente que puede buscar otras opciones, \"muchos se tuvieron que mover a los kioscos o a las misma sede del Tribunal Electoral\".\r\n\r\nRecuerda que la gente tiene que entender que tiene varias alternativas para firmar si tiene alg\u00fan problema con la plataforma.\r\n\r\nEn el caso de la sede principal del Tribunal Electoral los ciudadanos pueden firmar directamente o en dos kioscos hacerlos de forma digital.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00bfQu\u00e9 oblig\u00f3 a Jos\u00e9 Gabriel Carrizo a desistir de postularse para secretario general del PRD?\r\n\r\n\"Independientemente del problema inicial que hubo con la plataforma, el ritmo de firmas es bueno\", se\u00f1ala el jurista.\r\n\r\nLe hizo un llamado a la poblaci\u00f3n que tengan paciencia y recuerda que hay varios d\u00edas para poder recabar las firmas, \"no se desesperen, porque el sistema ha estado bastante lleno\".\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":124,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=6","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/grupos-organizados-estan-listos-para-iniciar-recoleccion-de-firmas-para-revocatoria-de-jose\">Grupos organizados est\u00e1n listos para iniciar recolecci\u00f3n de firmas para revocatoria de Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Entre las agrupaciones que han dicho que participar\u00e1n de este proceso de recolecci\u00f3n est\u00e1n: Red ciudadana, Consulta Ciudadana, Mesa Ciudadana, Conciencia Ciudadana y Nuevo Amanecer.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/grupos-organizados-estan-listos-para-iniciar-recoleccion-de-firmas-para-revocatoria-de-jose","text":"Al menos cinco grupos organizados han hecho p\u00fablico que est\u00e1n listos para iniciar a partir de este mi\u00e9rcoles 20 la recolecci\u00f3n de firmas para impulsar la revocatoria de mandato contra el alcalde de la ciudad de Panam\u00e1, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nSeg\u00fan lo estipulado por el Tribunal Electoral (TE) el proceso de recolecci\u00f3n de firmas debe iniciarse ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles por cuatro meses.\r\n\r\nPara poder que el Tribunal Electoral convoque al referendo revocatorio se deben recoger 198,920 firmas, es decir el 30% del padr\u00f3n electoral del distrito de Panam\u00e1 durante las elecciones de mayo de 2019.\r\n\r\nEl poropulsor de esta iniciativa ciudadana, Roberto Ruiz D\u00edaz, dijo que todo est\u00e1 listo para el inicio de esta gran jornada.\r\n\r\n\"Desde las 9 de la ma\u00f1ana estaremos en la sede principal del Tribunal Electoral en Anc\u00f3n\", manifest\u00f3 el abogado.\r\n\r\nEntre las agrupaciones que han dicho que participar\u00e1n de este proceso de recolecci\u00f3n est\u00e1n: Red ciudadana, Consulta Ciudadana, Mesa Ciudadana, Conciencia Ciudadana y Nuevo Amanecer.\r\n\r\nRuiz D\u00edaz, se\u00f1al\u00f3 que est\u00e1 consciente que se ir\u00e1n sumando m\u00e1s agrupaciones ciudadanas que quieren hacer cumplir el derecho de revocatoria de mandato.\r\n\r\nEste inicio de recolecci\u00f3n de firmas se inicia a pesar que la defensa del alcalde Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega present\u00f3 una demanda de inconstitucionalidad contra la resoluci\u00f3n que admiti\u00f3 el inicio del proceso de revocatoria.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Abril de 2022 es el mes que menos casos de muertes por covid-19 registra desde que se inici\u00f3 pandemia\r\n\r\nEsta ser\u00eda la primera vez que avanza un proceso de revocatoria de mandato contra una autoridad electa, lo cual crea un precedente de la potestad que tiene el electorado de sacar del puesto a quien no hayan cumplido con sus promesas electorales o fallado a la poblaci\u00f3n que se debe.\r\n\r\nEl abogado Roberto Ruiz D\u00edaz ha indicado que este es un gran paso, porque lo que se busca es que la ciudadan\u00eda despierte y haga uso del derecho que tiene de elegir, ser elegido y revocar el mandato a quienes no llenen las expectativas del electorado.\r\n\r\nPodr\u00e1n firmar todos aquellos ciudadanos que est\u00e9n en el padr\u00f3n del distrito de Panam\u00e1 de los comicios de 2019, hayan o no votado en esas elecciones.\r\n\r\nUna vez se hayan recogido las firmas exigidas, el Tribunal Electoral tendr\u00e1 un plazo de hasta tres meses para convocar al plebiscito revocatorio.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":131,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=7","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/el-incansable-fabrega-no-esta-solo-y-nada-lo-desenfocara-de-sus-tareas-advierte-jose-luis\">'El incansable F\u00e1brega no est\u00e1 solo y nada lo desenfocar\u00e1 de sus tareas', advierte Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"3e505f5d575150104e5f7e5b4e5f4d5f105d5153\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Este 20 de abril est\u00e1n llamados a firmar todos los inscritos en el Padr\u00f3n Electoral del 2019, en medio de una demanda de inconstitucionalidad presentada por Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega para tratar de frenar el proceso de revocatoria de mandato.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/el-incansable-fabrega-no-esta-solo-y-nada-lo-desenfocara-de-sus-tareas-advierte-jose-luis","text":"Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega no est\u00e1 solo, as\u00ed lo manifest\u00f3 un grupo de dirigentes del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) en el circuito 8-10, faltando menos de una semana para el inicio del proceso de recolecci\u00f3n de firmas de respaldo a la solicitud de revocatoria de mandato del alcalde capitalino.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa noche del mi\u00e9rcoles, un grupo de m\u00e1s de 200 copartidarios se reunieron en solidaridad con el alcalde capitalino.\r\n\r\nF\u00e1brega agradeci\u00f3 a trav\u00e9s de sus redes sociales el respaldo. \"Me siento complacido con los m\u00e1s de 200 dirigentes del PRD que anoche me distinguieron con su apoyo solidario durante una reuni\u00f3n en el 8-10\", se\u00f1al\u00f3 F\u00e1brega.\r\n\r\n\"Gracias por el respaldo masivo, el incansable F\u00e1brega no est\u00e1 solo. Les reitero mi compromiso de estar en sinton\u00eda con ustedes para juntos resolver los viejos problemas del distrito\", agreg\u00f3.\r\n\r\nEn medio de una serie de cuestionamientos, F\u00e1brega defendi\u00f3 su gesti\u00f3n. \"Lidero una alcald\u00eda transparente que rinde cuentas, apegada a la constituci\u00f3n y a la Ley\", se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nAdvirti\u00f3 que 'nada ni nadie' lo desenfocar\u00e1 de su tarea de llevar adelante proyectos y programas en beneficio de todos los residentes de los 26 corregimientos, sin distingos de ninguna naturaleza.\r\n\r\nPara este 20 de abril est\u00e1n llamados a firmar todos los inscritos en el Padr\u00f3n Electoral del 2019, incluso los que han cambiado de residencia o no votaron en las elecciones.\r\n\r\nPara la revocatoria de mandato de F\u00e1brega se requieren unas 198 mil firmas, cerca de 20 mil firmas m\u00e1s, que los 175 mil votos con los cuales result\u00f3 electo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Demanda de inconstitucionalidad no detiene proceso de revocatoria contra alcalde Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega\r\n\r\nLos proponentes tiene 120 d\u00edas calendario para la recolecci\u00f3n de las firmas.\r\n\r\nEl alcalde capitalino present\u00f3 una demanda de inconstitucionalidad para tratar de frenar el proceso de revocatoria de mandato, misma, que a juicio del abogado Roberto Ruiz D\u00edaz.\r\n\r\n\"El proceso de revocatoria de mandato del alcalde Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega se mantiene hasta que haya un fallo\", aclar\u00f3 Ru\u00edz D\u00edaz."}
{"Unnamed: 0":132,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=7","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/demanda-de-inconstitucionalidad-no-detiene-proceso-de-revocatoria-contra-alcalde-jose-luis\">Demanda de inconstitucionalidad no detiene proceso de revocatoria contra alcalde Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El abogado Roberto Ruiz D\u00edaz explic\u00f3 que si se admite la demanda de inconstitucionalidad tienen que darle traslado al procurador de la Administraci\u00f3n o al procurador de la Naci\u00f3n, porque esos se alternan seg\u00fan los casos que les toca.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/demanda-de-inconstitucionalidad-no-detiene-proceso-de-revocatoria-contra-alcalde-jose-luis","text":"La demanda de inconstitucionalidad interpuesta por la defensa del alcalde de la ciudad capital, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega no detiene el proceso de revocatoria de mandato, dej\u00f3 claro el abogado Roberto Ruiz D\u00edaz.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"El proceso de revocatoria de mandato del alcalde Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega se mantiene hasta que haya un fallo, es como el caso de las licencias con sueldo, las licencias con sueldo que demand\u00e9 y que se declar\u00f3 inconstitucional se le sigue pagando hasta que se publique en la Gaceta Oficial el fallo\", indic\u00f3 el jurista.\r\n\r\nExplic\u00f3 que si se admite la demanda de inconstitucionalidad tienen que darle traslado al procurador de la Administraci\u00f3n o al procurador de la Naci\u00f3n, porque esos se alternan seg\u00fan los casos que les toca.\r\n\r\nLuego, si es admitida, entra al magistrado ponente para que prepare un proyecto para la lectura del resto de los magistrados, sino tiene observaciones entonces se abre un periodo de alegatos.\r\n\r\nDurante ese periodo de alegatos pueden participar todas las partes, \"en este caso yo alegar\u00eda a favor de la constitucionalidad, pero lo que si hay que recordar es que las demandas de inconstitucionalidad no suspende los efectos, ni tienen efectos retroactivos tampoco\".\r\n\r\nEl abogado dej\u00f3 claro que dentro de siete d\u00edas, es decir el 20 de abril se empieza la recolecci\u00f3n de firmas.\r\n\r\n\"Este es un proceso aut\u00f3nomo, eso nadam\u00e1s es para los efectos de las partes quien presenta la demanda si es admitida se le da traslado al procurador y all\u00ed no hay que notifcar a m\u00e1s nadie\", destac\u00f3.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que all\u00ed lo que se est\u00e1 discutiendo es la constitucionalidad de un acto administrativo en este caso, m\u00e1s no se est\u00e1 discutiendo el proceso en s\u00ed de revocatoria.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00bfQu\u00e9 reacciones podr\u00edan presentar los estudiantes, seg\u00fan su nivel, tras la crisis sanitaria?\r\n\r\nEl abogado ha dejado claro que esperan recoger esas 198,920 firmas que es el 30% de padr\u00f3n electoral del distrito de Panam\u00e1, antes de los cuatro meses que tienen de plazo.\r\n\r\nUna vez se recojan las firmas, el TE tiene un plazo de tres meses para organizar y realizar el plebiscito de la revocatoria formal.\r\n\r\nRoberto Ruiz Diaz considera que, incluso, si se recoge de forma r\u00e1pida las firmas el referendo podr\u00eda realizarse en julio del presente a\u00f1o.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":136,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=7","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/realizando-metas-notifico-la-alcaldia-de-panama-protesta-ante-la-corte-suprema-de-justicia\">Realizando Metas notific\u00f3 a la Alcald\u00eda de Panam\u00e1 protesta ante la Corte Suprema de Justicia<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"b4dad5d7dddbda9ac4d5f4d1c4d5c7d59ad7dbd9\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El partido Realizando Metas (RM) convoc\u00f3 este martes a una protesta en contra de lo que han calificado como una 'serie de arbitrariedades' cometidas por la Corte Suprema de Justicia (CSJ), principalmente por la presidenta de ese \u00f3rgano del Estado, Mar\u00eda Eugenia L\u00f3pez.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/realizando-metas-notifico-la-alcaldia-de-panama-protesta-ante-la-corte-suprema-de-justicia","text":"La dirigencia del colectivo Realizando Metas (RM) notific\u00f3 formalmente ante la Alcald\u00eda de Panam\u00e1 la convocatoria a protesta prevista para este martes en los predios de la Corte Suprema de Justicia.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Como siempre, cumplimos con la disposici\u00f3n legal de \u00b4notificar, a la Alcald\u00eda, en este caso de Panam\u00e1, de la protesta que Realizando Metas (RM) ha convocado para ma\u00f1ana martes, desde las 4:00 PM, en la sede de la Corte Suprema\", indic\u00f3 el secretario general del partido, Luis Eduardo Camacho.\r\n\r\nCamacho aclar\u00f3 que se trata de una protesta pac\u00edfica, apegada a las disposiciones jur\u00eddicas, locales y nacionales que regulan la materia.\r\n\r\nEl partido Realizando Metas (RM) convoc\u00f3 este martes a una protesta en contra de lo que han calificado como una 'serie de arbitrariedades' cometidas por la Corte Suprema de Justicia (CSJ), principalmente por la presidenta de ese \u00f3rgano del Estado, Mar\u00eda Eugenia L\u00f3pez.\r\n\r\n'Una componenda en conjunto con el procurador Javier Caraballo para tratar de afectar al expresidente Ricardo Martinelli\", se\u00f1alaron los dirigentes del colectivo.\r\n\r\nCopartidarios del expresidente Ricardo Martinelli, presidente del colectivo, advierten irregularidades en los tr\u00e1mites de la demanda de inconstitucionalidad contra el fallo del Tribunal Electoral que reconoce el fuero electoral penal al exmandatario.\r\n\r\nCamacho reiter\u00f3 que se trata de defender el Estado de Derecho y combatir la persecuci\u00f3n pol\u00edtica contra Ricardo Martinelli.\r\n\r\n\"Todos juntos a protestar, para que Mar\u00eda Eugenia L\u00f3pez, saque sus manos de las justicia y para impedir que avance el plan de fraude electoral\", destacan en la convocatoria.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00bfC\u00f3mo votan los electores paname\u00f1os cada cinco a\u00f1os?\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":138,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=7","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/cuenta-regresiva-cuales-son-las-razones-por-las-que-no-quieren-jose-luis-fabrega-en-la\">Cuenta regresiva, \u00bfcu\u00e1les son las razones por las que no quieren a Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega en la alcald\u00eda?<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"157b74767c7a7b3b65745570657466743b767a783b6574\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Para la revocatoria de mandato de F\u00e1brega se requieren unas 198 mil firmas, cerca de 20 mil firmas m\u00e1s de los 175 mil votos con los cuales result\u00f3 electo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/cuenta-regresiva-cuales-son-las-razones-por-las-que-no-quieren-jose-luis-fabrega-en-la","text":"A partir del pr\u00f3ximo 20 de abril se dar\u00e1 inicio al proceso de recolecci\u00f3n de firmas que respaldan la solicitud de revocatoria de mandato del alcalde capitalino, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEst\u00e1n llamados a firmar todos los que est\u00e9n inscritos en el Padr\u00f3n Electoral del 2019, incluso los que han cambiado de residencia o no votaron en las elecciones.\r\n\r\nPara la revocatoria de mandato de F\u00e1brega se requieren unas 198 mil firmas, cerca de 20 mil firmas m\u00e1s de los 175 mil votos con los cuales result\u00f3 electo.\r\n\r\nLos proponentes tiene 120 d\u00edas calendario para la recolecci\u00f3n de las firmas, un proceso que tambi\u00e9n permitir\u00e1 al Tribunal Electoral revisar la falencia en el tema y corregirlas, a\u00f1adi\u00f3 el abogado Roberto Ruiz D\u00edaz.\r\n\r\nPero, \u00bfcu\u00e1les son las razones por las cuales no quieren a Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega en la alcald\u00eda?\r\n\r\nSu proponente, el abogado Roberto Ruiz D\u00edaz, asegura que se trata de una suma de situaciones y las constantes cr\u00edticas hacia la gesti\u00f3n del alcalde.\r\n\r\nUna de las principales cr\u00edtica es la utilizaci\u00f3n de los fondos de la descentralizaci\u00f3n, que incluye apoyo a las escuelas, recolecci\u00f3n de basura, entre otros, se\u00f1ala Ru\u00edz D\u00edaz.\r\n\r\n\"Cuando hablamos de autonom\u00eda municipal es para administrar completamente un distrito. Aqu\u00ed la autonom\u00eda municipal la han centrado en el manejo de m\u00e1s plata y hacer lo que me da la gana\", cuestion\u00f3 el proponente.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Nazis prepararon ataque al Canal de Panam\u00e1 durante la Segunda Guerra Mundial\r\n\r\nRu\u00edz D\u00edaz tambi\u00e9n record\u00f3 que es el Consejo Municipal es quien da luz verde para hacer lo que el alcalde quiere.\r\n\r\nIndic\u00f3 que la solicitud responde a una acci\u00f3n ciudadana y no pol\u00edtica, donde cada gremio puede promover de forma aut\u00f3noma la recolecci\u00f3n de firma.\r\n\r\nHasta el momento, los gastos en el proceso no superan los 3 mil d\u00f3lares y lo que m\u00e1s se gasta son los software que se instalar\u00e1n en los celulares de los activistas.\r\n\r\nRuiz D\u00edaz aclar\u00f3 que se mantendr\u00e1 la confidencialidad de los firmantes, considerando que fue negado el fuero laboral para los funcionarios de la alcald\u00eda, toda vez que no est\u00e1 contemplado en las normas electorales, indic\u00f3.\r\n\r\nSe presentaron las solicitudes, se pas\u00f3 la fase de apelaci\u00f3n, y en este momento el Tribunal Electoral est\u00e1 en la capacitaci\u00f3n.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":141,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=7","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/se-fraccionara-el-voto-independiente-ante-division-de-grupos-que-se-enfocan-en-esa\">\u00bfSe fraccionar\u00e1 el voto independiente, ante divisi\u00f3n de grupos que se enfocan en esa poblaci\u00f3n?<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Mientras que Ricardo Lombana fund\u00f3 Movimiento Otro Camino, diputados de la bancada independiente impulsan la Coalici\u00f3n Vamos con miras a las elecciones de mayo de 2024.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/se-fraccionara-el-voto-independiente-ante-division-de-grupos-que-se-enfocan-en-esa","text":"Si bien faltan dos a\u00f1os para las elecciones generales de 2024, ya hay muchos que tienen enfocados sus objetivos hacia esa contienda.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nSe trata de quienes van en b\u00fasquedas del apoyo de las personas independientes o de los inscritos en partidos pol\u00edticos, pero que est\u00e1n decepcionados de la pol\u00edtica tal y como se presenta en Panam\u00e1.\r\n\r\nEn los comicios de 2019 hubo tres candidatos presidenciales, no obstante de ello solo uno se mantuvo activo y decidi\u00f3 inscribir un partido pol\u00edtico, esta figura es Ricardo Lombana, quien est\u00e1 pr\u00f3ximo a que el Tribunal Electoral lo reconozca legalmente.\r\n\r\nPero sumado a Lombana hay un grupo de diputados que conforman la denominada bancada independiente. Estas dos agrupaciones si bien van dirigida a un mismo electorado desde ya decidieron tomar caminos diferentes.\r\n\r\nEl pasado domingo 3 de abril, el Movimiento Otro Camino de Ricardo Lomabana escogi\u00f3 a sus convencionales, no obstante la participaci\u00f3n de los adherentes fue m\u00ednima, lo que ha juicio de analistas pol\u00edticos incentivar\u00eda a el grupo que lidera Juan Diego V\u00e1squez a impulsar un grupo aparte.\r\n\r\nSolo el pasado martes 5 de abril los diputados Juan Diego V\u00e1squez, Gabriel Silva y Walkiria Chandler lanzaron la \"Coalici\u00f3n Vamos\", que un movimiento pol\u00edtico que agrupar\u00e1 a precandidatos que aspiren por la libre postulaci\u00f3n a una curul de la Asamblea Nacional o a una alcald\u00eda del pa\u00eds.\r\n\r\nAnalistas como Jos\u00e9 Bland\u00f3n considera que esta nueva agrupaci\u00f3n de dio cuenta que el Movimiento Otro Camino es solo para Ricardo Lombana, quien aspira a ser candidato presidencial.\r\n\r\n\u201cEs que Lombana solo cree en Lombana, el quiere tener un partido para postularse \u00e9l y punto\u201d, indica Bland\u00f3n.\r\n\r\nRecuerda, que cada proceso electoral es diferente, el proceso electoral de 2024 ser\u00e1 en medio de una situaci\u00f3n complicada, \u201cadem\u00e1s estamos lejos del proceso electoral\u201d.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Minsa asegura que la pandemia est\u00e1 controlada, pero pide no bajar la guardia\r\n\r\nDestaca que los independientes tienen todav\u00eda un camino en Panam\u00e1, pero es muy dif\u00edcil que se pueda estructurar sin estructura partidaria. \u201cNo hay un l\u00edder que pueda mover masas y un ejemplo es Lombana que en su contienda interna apenas pudo sacar unas 7 mil personas en un proceso interna, lo que se vio es poco entusiasmo\u201d.\r\n\r\nPor su parte Jaime Porcell plantea que al Lombana inscribir un partido pol\u00edtico ya lo ven como parte de ese sistema, y de all\u00ed que surja el movimiento Vamos.\r\n\r\n\u201cSin dudas aquellos que se sienten decepcionados de la pol\u00edtica tradicional ven a los independientes como una opci\u00f3n de satisfacer sus reclamos, sin embargo la gran discusi\u00f3n ahora mismo es si Otro Camino transita a partido pol\u00edtico se contagia del desprestigio que tienen para estos sectores la pol\u00edtica tradicional o puede mantener su imagen de independiente o representar una nueva opci\u00f3n y una nueva propuesta.\r\n\r\n\u201cLlama la atenci\u00f3n que la intenci\u00f3n de voto Movimiento Otro Camino se mantenga en un solo d\u00edgito cuando en las elecciones Lombana se llev\u00f3 el 19%, eso lleva a pensar que al pasar a partido pol\u00edtico erosiona su caudal pol\u00edtico\u201d, considera Porcell.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Candidatos de libre postulaci\u00f3n tienen dos meses para ser reconocidos por el Tribunal Electoral\r\n\r\nEl analista pol\u00edtico s\u00ed ve que haya un significado de divisi\u00f3n porque los dos est\u00e1n apelando al mismo segmento de la poblaci\u00f3n.\r\n\r\nNo obstante el analista Danilo Toro piensa que Ricardo Lombana al inscribir su partido pol\u00edtico ya no est\u00e1 dentro de esa grupo de los denominados independientes, ya que \u00e9l tiene su propia estructura.\r\n\r\n\u201cLombana se ha de enfrentan con los dem\u00e1s partidos pol\u00edticos con las mismas reglas, porque ya no es de libre psotulaci\u00f3n, ya ahora tiene otra carta de presentaci\u00f3n que es su colectivo\u201d, se\u00f1ala.\r\n\r\nIncluso asegura que no se quitar\u00e1n votos entre s\u00ed. No obstante ve con pocas posibilidades al movimiento Vamos, tras no contar con una estructura, un cronograma, objetivos y organizaci\u00f3n.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":142,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=7","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/candidatos-de-libre-postulacion-tienen-dos-meses-para-ser-reconocidos-por-el-tribunal\">Candidatos de libre postulaci\u00f3n tienen dos meses para ser reconocidos por el Tribunal Electoral<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"741a431a15171d1b1a5a04153411041507155a171b19\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El director nacional de Organizaci\u00f3n Electoral, Osman Vald\u00e9s, explic\u00f3 que se \u201cdebe solicitar el reconocimiento como candidato por libre postulaci\u00f3n del 1 de junio al 31 de julio de 2022, para luego iniciar el proceso de recolecci\u00f3n de firmas\u201d.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/candidatos-de-libre-postulacion-tienen-dos-meses-para-ser-reconocidos-por-el-tribunal","text":"A dos a\u00f1os de las elecciones generales, el Tribunal Electoral (TE) le recuerdo a los aspirantes de libre postulaci\u00f3n que tienen que cumplir una serie de requisitos en un tiempo determinado.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn ese sentido el Tribunal Electoral les recuerda que tienen dos meses para solicitar a la instituci\u00f3n el respectivo reconocimiento legal.\r\n\r\nEl director nacional de Organizaci\u00f3n Electoral, Osman Vald\u00e9s, explic\u00f3 que se \u201cdebe solicitar el reconocimiento como candidato por libre postulaci\u00f3n del 1 de junio al 31 de julio de 2022, para luego iniciar el proceso de recolecci\u00f3n de firmas\u201d.\r\n\r\nSe record\u00f3 que este es un requisito nuevo que est\u00e1 establecido en la nueva Ley N\u00b0247 que reform\u00f3 el C\u00f3digo Electoral de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1 en el art\u00edculo 365, que establece que para aspirar a ser reconocido como precandidato se debe cumplir este requisito.\r\n\r\nTodos los ciudadanos, est\u00e9n o no inscritos en partidos pol\u00edticos, podr\u00e1n firmar en respaldo a una n\u00f3mina que se postule por libre postulaci\u00f3n, sin que esto signifique la renuncia t\u00e1cita del partido en que estuvieren afiliados.\r\n\r\nEn Panam\u00e1 se permite la libre postulaci\u00f3n para todos los cargos desde los comicios de 2014.\r\n\r\nNo obstante, en el caso de los candidatos presidenciales, el C\u00f3digo Electoral solo permite a tres personas aparacer en la papeleta de la contienda.\r\n\r\nSolo puede ser candidatos las tres personas que logren la mayor cantidad de firmas de apoyo a su candidatura.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Nuevas arbitrariedades contra Ricardo Martinelli se denunciar\u00e1n ante el Comit\u00e9 de Derechos Humanos ONU\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":143,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=7","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/realizando-metas-rechaza-arbitrariedades-de-la-presidenta-de-la-corte-suprema-de-justicia\">Realizando Metas rechaza arbitrariedades de la presidenta de la Corte Suprema de Justicia<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"7a141b19131514540a1b3a1f0a1b091b54191517\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Este colectivo realizar\u00e1 manifestaciones tanto en la Corte Suprema de Justicia como en distintos del pa\u00eds en defensa del Estado de Derecho.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/realizando-metas-rechaza-arbitrariedades-de-la-presidenta-de-la-corte-suprema-de-justicia","text":"La dirigencia del partido Realizando Metas convoc\u00f3 a una jornada de manifestaciones contra las arbitrariedades cometidas por la Corte Suprema de Justicia (CSJ), principalmente por la presidenta de ese \u00f3rgano del Estado, Mar\u00eda Eugenia L\u00f3pez que en componenda con el procurador Javier Caraballo tratan de afectar al expresidente Ricardo Martinelli.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLos dirigentes denunciaron es que es muy evidente la forma irregular c\u00f3mo se han realizado los tr\u00e1mites de la demanda de incostitucionalidad contra el fallo del Tribunal Electoral que reconoce que Ricardo Martinelli cuenta con fuero electoral penal.\r\n\r\nSe han declarado en estado de alerta, porque consideran que es necesario que se respete el Estado de Derecho y cese la persecuci\u00f3n.\r\n\r\nPara el pr\u00f3ximo martes 12 de abril han programado una protesta pac\u00edfica frente a la Corte Suprema de Justicia.\r\n\r\nEl secretario general de Realizando Metas, Luis Eduardo Camacho, se\u00f1al\u00f3 que esta manifestaci\u00f3n es para defender el Estado de Derecho y combatir la persecuci\u00f3n pol\u00edtica contra Ricardo Martinelli.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que despu\u00e9s de Semana Santa estar\u00e1 convocando a acciones anivel nacional.\r\n\r\n\"Habr\u00e1 protestas en diferentes puntos a nivel nacional para exigir que cesen las arbitrariedades\", expres\u00f3.\r\n\r\nEl dirigente le hizo un llamado al presidente Laurentino Cortizo para que no ceda a intenciones de algunos miembros de su gobierno para venganzas personales e intereses pol\u00edticos.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 mantiene una sobrepoblaci\u00f3n penitenciaria de 5,373 privados de libertad\r\n\r\n\"Es necesario que se recupere este pa\u00eds del desastre que dej\u00f3 Juan Carlos Varela y para ello hay que respetar el Estado de Derecho\", indic\u00f3 Camacho.\r\n\r\nAbogados han denunciado la forma inusual en que se han dado los tr\u00e1mites de un recurso de inconstitucionalidad contra el fallo del Tribunal Electoral, que han dejado toda una componenda para afectar a Ricardo Martinelli.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":144,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=8","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/recoleccion-de-firmas-para-revocatoria-de-mandato-de-jose-luis-fabrega-inicia-el-20-de\">Recolecci\u00f3n de firmas para revocatoria de mandato de Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega inicia el 20 de abril<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Esta semana activistas empezaron a ser capacitados por un espacio de dos semanas para que luego se inicie el proceso de buscar las firmas necesarias, que son 198,920 .<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/recoleccion-de-firmas-para-revocatoria-de-mandato-de-jose-luis-fabrega-inicia-el-20-de","text":"El pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 20 de abril se tiene contenplado el inicio de recolecci\u00f3n de firmas para impulsar la revocatoria de mandato del alcalde de la ciudad de Panam\u00e1, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEsta semana activistas empezaron a ser capacitados por un espacio de dos semanas para que luego se inicie el proceso de buscar las firmas necesarias.\r\n\r\nEn ese sentido, el proponente de la iniciativa, Roberto Ruiz D\u00edaz indic\u00f3: \"En el aspecto de la admisi\u00f3n fuimos capacitados ayer, el Decreto 49 establece dos semanas, y al culminar la capacitaci\u00f3n se inicia la recolecci\u00f3n de firmas, el 20 de abril\".\r\n\r\nEl abogado reconoci\u00f3 que no ser\u00e1 una tarea f\u00e1cil, teniendo en cuenta la cantidad de firmas que se necesitan, pero el icudadano tiene que entender que tiene el poder de revocarle el mandato a sus autoridades.\r\n\r\nPlante\u00f3: \"Siempre es dif\u00edcil, m\u00e1s con ese umbral de firmas, pero la gente se ha ido empapando y conociendo la iniciativa, y ese es el norte, que el ciudadano entienda que tiene un poder y lo puede ejercer\".\r\n\r\nPara poder avanzar con el proceso de revocatoria de mandato se tienen que recolectar 198,920 firmas, lo que representa el 30% del Padr\u00f3n Electoral del a\u00f1o 2019 del distrito de Panam\u00e1, que fue de 663,067 electores.\r\n\r\nEl pasado lunes, mediante la Resoluci\u00f3n N.\u00ba 02 DROEPC\/DH del 1 de abril de 2022, en su bolet\u00edn oficial, el Tribunal Electoral (TE), autoriz\u00f3 al abogado Roberto Ruiz D\u00edaz para que inicie la recolecci\u00f3n de las firmas para respaldar la revocatoria de mandato del alcalde capitalino Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\nEl pasado lunes, 7 de marzo, el Tribunal Electoral admiti\u00f3 la solicitud de revocatoria de mandato contra el alcalde de la ciudad capital, interpuesta cuatro d\u00edas antes ante esa entidad.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Metro de Panam\u00e1 cumple ocho a\u00f1os de funcionamiento, tras ser inaugurado por Ricardo Martinelli\r\n\r\nTras conocer sobre la solicitud, el 12 de marzo pasado F\u00e1brega interpuso ante el Tribunal Electoral una apelaci\u00f3n, pero el pasado martes, 29 de marzo, la entidad, mediante la Resoluci\u00f3n #67, resolvi\u00f3 \"Rechazar el recurso\".\r\n\r\nCuando Roberto Ruiz D\u00edaz present\u00f3 la solicitud de revocatoria contra Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega, sustent\u00f3 que la iniciativa no ten\u00eda ning\u00fan matiz pol\u00edtico y estaba basada en las constantes quejas contra el alcalde F\u00e1brega por supuestos malos manejos administrativos, falta de transparencia y manejo irregular del presupuesto.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":145,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=8","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/martinelli-es-un-factor-clave-de-las-elecciones-de-2024-1204881\">Martinelli es un factor clave de las elecciones de 2024<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El especialista en ciencias pol\u00edticas, Richard Morales plantea que en caso que Ricardo Martinelli corra en las elecciones generales, probablemente se ver\u00eda un panorama parecido al 2014 donde la elecci\u00f3n termin\u00f3 polarizando entre tres opciones. Tambi\u00e9n podr\u00eda ser algo parecido al 2009 donde se polariz\u00f3 solo entre dos candidaturas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/martinelli-es-un-factor-clave-de-las-elecciones-de-2024-1204881","text":"La figura del expresidente Ricardo Martinelli es un factor de mucha relevancia en las elecciones de mayo de 2024, y as\u00ed lo reconocen analistas y dirigentes de los partidos pol\u00edticos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl exgobernante lo ha dejado claro que aspira a volver al Palacio de Las Garzas, incluso es quien marca de primero en todas las encuestas de opini\u00f3n.\r\n\r\nEse nivel de preferencia entre el electorado, es para algunos lo que le ha valido la persecuci\u00f3n de la cual es blanco en este momento.\r\n\r\nAnalistas pol\u00edticos coinciden en que el hecho que se le permita a Ricardo Martinelli ser candidato presidencial o no, ser\u00e1 un factor que influir\u00e1 mucho en esa contienda.\r\n\r\nEn ese sentido el especialista en ciencias pol\u00edticas, Richard Morales plantea que en caso que Ricardo Martinelli corra en las elecciones generales, probablemente se ver\u00eda un panorama parecido al 2014 donde la elecci\u00f3n termin\u00f3 polarizando entre tres opciones. Tambi\u00e9n podr\u00eda ser algo parecido al 2009 donde se polariz\u00f3 solo entre dos candidaturas.\r\n\r\nNo obstante, Richard Morales considera que en caso de que no pueda correr Ricardo Martinelli, habr\u00eda un escenario muy parecido al 2019 donde hay un fraccionamiento con alianzas muchos m\u00e1s peque\u00f1as y resultados muy cercanos y apretado, parecido tanto al 2019 como al 1994, donde los candidatos ganadores lo hicieron con un m\u00ednimo.\r\n\r\nDestaca que una candidatura presidencial de Ricardo Martinelli generar\u00e1 mayor presi\u00f3n para los dem\u00e1s partidos a que formen alianzas.'\r\n\r\n2014\r\n\r\nlas elecciones se vieron polarizadas entre tres candidatos. 2019\r\n\r\nhubo un fraccionamiento de las alianzas m\u00e1s peque\u00f1as que participaron.\r\n\r\n\"Todav\u00eda hay un panorama muy incierto, sabemos qui\u00e9nes son los principales dirigentes de los partidos y quienes ser\u00edan los candidatos que estar\u00edan negociando las posibles alianzas, pero todav\u00eda no sabemos qui\u00e9nes van a ser los candidatos por libre postulaci\u00f3n y tampoco las alianzas que se van a hacer\", manifest\u00f3 Morales.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Sidney Sitt\u00f3n: 'Corte Suprema de Justicia est\u00e1 judicializando la pol\u00edtica en Panam\u00e1'\r\n\r\nUn segundo factor que se\u00f1ala Morales a tomar en cuenta es si el Gobierno decide aprovechar el control del Estado para ir con candidato propio o hacer una alianza con partidos m\u00e1s significativos.\r\n\r\nPor su parte, el analista Jaime Porcell indica: \u201cEstoy de acuerdo que la figura de Ricardo Martinelli es el epicentro de la pr\u00f3xima elecci\u00f3n, de seguro que s\u00ed\u201d.\r\n\r\nAgrega Porcell: \u201cPor supuesto que la presencia o no de Ricardo Martinelli va a a ser uno de los factores de la pr\u00f3xima elecci\u00f3n, como afectar\u00eda habr\u00eda que verlo\u201d.\r\n\r\nEl analista, deja abierta la posibilidad de que s\u00ed Martinelli le impidan ser candidato pueda endosar a una figura para la cual pedir el apoyo del electorado.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Otro intento fallido para edificar nueva escuela Rep\u00fablica de Venezuela\r\n\r\nMientras que el analista pol\u00edtico y comentarista Juan Carlos Tapia indica: \u201cYo lo pongo en dos opciones, o va con Ricardo Martinelli o va sin Martinelli y esas son las opciones\u201d.\r\n\r\nExplica que si Martinelli va como candidato presidencial el panorama es totalmente diferente. \u201cEn este momento predecir o vaticinar o pronosticar algo sin saber las reglas de las elecciones es muy dif\u00edcil.\r\n\r\n\u201cSi corre Martinelli van a tener que unirse todos contra Martinelli y si no corre, all\u00ed hay opci\u00f3n para cualquiera\u201d, destaca Tapia.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":146,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=8","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1 <\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/mas-de-30-quioscos-para-firmar-respaldo-revocatoria-de-mandato-de-jose-luis-fabrega-1204844\">M\u00e1s de 30 quioscos para firmar respaldo a revocatoria de mandato de Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/miriam-lasso\">Miriam Lasso<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Las bases de datos del Padr\u00f3n Electoral final confirmaron 663,067 electores para las elecciones del 5 de mayo de 2019, lo que el 30% representar\u00edan 198,920 firmas requeridas para este tr\u00e1mite, detall\u00f3 la entidad.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/mas-de-30-quioscos-para-firmar-respaldo-revocatoria-de-mandato-de-jose-luis-fabrega-1204844","text":"El Tribunal Electoral instalar\u00e1 39 quioscos digitales para la recolecci\u00f3n de firmas de respaldo a la solicitud de revocatoria de mandato por iniciativa popular del alcalde capitalino, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEsto luego que la Direcci\u00f3n de Organizaci\u00f3n Electoral certificara, mediante Resoluci\u00f3n No 02-DROEPC\/DJ de 1 de abril de 2022, que la cifra oficial para la revocatoria es de 198,920 firmas.\r\n\r\nLas bases de datos del Padr\u00f3n Electoral final confirmaron 663,067 electores para las elecciones del 5 de mayo de 2019, lo que el 30% representar\u00edan 198,920 firmas requeridas para este tr\u00e1mite, detall\u00f3 la entidad.\r\n\r\nLos quioscos multiservicio del Tribunal Electoral en Panam\u00e1 Norte, Panam\u00e1 Este y Panam\u00e1 Centro en \u00e1reas comerciales, as\u00ed como en estaciones del Metro de Panam\u00e1.\r\n\r\nLa norma establece 120 d\u00edas para recolectar la cantidad de firmas exigidas para el proceso.\r\n\r\nEl proceso tambi\u00e9n cuenta de un periodo de capacitaci\u00f3n de al menos dos semanas, sobre la metodolog\u00eda de recolecci\u00f3n de firma y la utilizaci\u00f3n de los sistemas electr\u00f3nicos.\r\n\r\nLuego de la recolecci\u00f3n de las firmas, el Tribunal Electoral deber\u00e1 convocar y reglamentar el referendo revocatorio, que debe celebrarse en un t\u00e9rmino no mayor de tres meses.\r\n\r\n'No vamos a esperar elecciones, queremos funcionarios honestos, transparentes y capaces\", afirma el abogado Roberto Ru\u00edz D\u00edaz proponente de la iniciativa.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Ru\u00edz D\u00edaz deber\u00e1 recolectar m\u00e1s de 1,657 firmas diarias para que se convoque a referendo contra F\u00e1brega\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":147,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=8","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/cual-es-la-posicion-de-panama-frente-al-conflicto-belico-en-ucrania-1204841\">\u00bfCu\u00e1l es la posici\u00f3n de Panam\u00e1 frente al conflicto b\u00e9lico en Ucrania?<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"e78986848e8889c99786a7978689868a86868a82958e8486\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Panam\u00e1 respald\u00f3 el pronunciamiento del secretario general de las Naciones Unidas que condenada en\u00e9rgicamente la situaci\u00f3n que se est\u00e1 viviendo con respecto a la integridad territorial, a la soberan\u00eda que sufre Ucrania.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/cual-es-la-posicion-de-panama-frente-al-conflicto-belico-en-ucrania-1204841","text":"Panam\u00e1 no puede permanecer como espectador ante una situaci\u00f3n tan delicada como la que vive Ucrania, aclar\u00f3 la canciller paname\u00f1a Erika Mouynes.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nPanam\u00e1 respald\u00f3 el pronunciamiento del secretario general de las Naciones Unidas que condenada en\u00e9rgicamente la situaci\u00f3n que se est\u00e1 viviendo con respecto a la integridad territorial, a la soberan\u00eda que sufre Ucrania, indic\u00f3 Mouynes.\r\n\r\nLa canciller asegura que Panam\u00e1 est\u00e1 de lado de la mayor parte de la comunidad internacional y mantiene la v\u00eda multilateral, ha formado parte de grupos de trabajo, foros, siempre muy coherente sobre la posici\u00f3n que se va a mantener hasta que se solucione el conflicto.\r\n\r\nSostiene que el gobierno paname\u00f1o defender\u00e1 la integridad territorial, la soberan\u00eda de Ucrania y mantendr\u00e1 su posici\u00f3n en toda las plataformas multilaterales que le han permitido la articulaci\u00f3n, la fortaleza y el liderazgo regional, raz\u00f3n por la cual ha sido llamado a Foro como en las Naciones Unidad para representar al hemisferio en firma de resoluciones que atienden una situaci\u00f3n tan delicada.\r\n\r\nLas declaraciones de a canciller Erika Mouynes se dan tras cumplir una gira oficial en la Rep\u00fablica Popular China, donde se reuni\u00f3 con su hom\u00f3logo y consejero de Estado, el canciller Wang Yi.\r\n\r\nDurante este encuentro, Panam\u00e1 present\u00f3 la solicitud formal a la Rep\u00fablica Popular China para que se adhiera al Protocolo de Neutralidad del Tratado del Canal de Panam\u00e1.\r\n\r\nChina acogi\u00f3 favorablemente la solicitud y buscar\u00e1n establecer una mesa de trabajo liderada por el embajador de Panam\u00e1 en china, Leonardo Kam.\r\n\r\n\"Que lo haya aceptado es un logro y hay que asegurarse de que llegue a una conclusi\u00f3n positiva\", dijo la jefa de la diplomacia paname\u00f1a.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Ru\u00edz D\u00edaz deber\u00e1 recolectar m\u00e1s de 1,657 firmas diarias para que se convoque a referendo contra F\u00e1brega\r\n\r\nIgualmente, Panam\u00e1 se reuni\u00f3 con autoridades Vietnamita con las cuales se plant\u00f3 la reapertura de la embajada de Vietnam en Panam\u00e1 o una oficina comercial; se analiz\u00f3 el rol estrat\u00e9gico de Vietnam dentro de la cadena de suministro global de bienes b\u00e1sicos y c\u00f3mo Panam\u00e1 puede ser parte de ese engranaje como hub log\u00edstico en la regi\u00f3n.\r\n\r\nMouynes reiter\u00f3 que Vietnam es la tercena nacionalidad de tripulaci\u00f3n de bandera paname\u00f1a.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":148,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=8","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ruiz-diaz-debera-recolectar-mas-de-1657-firmas-diarias-para-que-se-convoque-referendo\">Ru\u00edz D\u00edaz deber\u00e1 recolectar m\u00e1s de 1,657 firmas diarias para que se convoque a referendo contra F\u00e1brega<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Ru\u00edz D\u00edaz y sus simpatizantes deber\u00e1n pasar por una capacitaci\u00f3n de dos semanas para, entonces, iniciar con la recolecci\u00f3n de firmas para la cual dispondr\u00e1 de 120 d\u00edas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ruiz-diaz-debera-recolectar-mas-de-1657-firmas-diarias-para-que-se-convoque-referendo","text":"Solo es cuesti\u00f3n de un par de semanas para que el abogado Roberto Ru\u00edz D\u00edaz pueda proceder a recolectar las firmas necesarias para convocar a un referendo en el que se decida la revocatoria del alcalde Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEste lunes fue publicada en el Bolet\u00edn Electoral la Resoluci\u00f3n No.2 DROEPC \/ DJ en la que se autoriza a Ru\u00edz D\u00edaz a recolectar el 30% de firmas de respaldo que necesita, que de acuerdo a la cantidad de votos v\u00e1lidos en las \u00faltimas elecciones, asciende a 198 mil 920.\r\n\r\nCon base en la norma, el ciudadano dispondr\u00e1 de 120 d\u00edas para recolectar dicha cifra de r\u00fabricas, sin embargo, el proceso a\u00fan no ha iniciado.\r\n\r\nY es que, al igual que se hizo para los movimientos que intentaron recoger firmas para convocar a una Asamblea Constituyente Paralela, se tiene que pasar por un per\u00edodo de capacitaci\u00f3n, el cual Ru\u00edz D\u00edaz espera que se realice lo pronto posible.\r\n\r\n\u201cHay un periodo de capacitaci\u00f3n que trataremos de acortar para dar inicio\u201d, escribi\u00f3 el activista en su red social ante preguntas de cuando comenzaba el periodo de recolecci\u00f3n de firmas.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Ubican cad\u00e1ver putrefacto en Chiriqu\u00ed, investigan si corresponde al de la joven desaparecida Estefannie Rodr\u00edguez\r\n\r\nSeg\u00fan el decreto 49 del 24 de noviembre de 2020, la capacitaci\u00f3n a Ru\u00edz D\u00edaz y las personas que lo ayudar\u00e1n dura dos semanas.\r\n\r\nLa misi\u00f3n que tendr\u00e1 el abogado, si quiere cumplir su prop\u00f3sito, es ambiciosa, pues deber\u00e1 recolectar un promedio de 1,657 firmas diarias en los 26 corregimientos del distrito de Panam\u00e1 para alcanzar la cantidad obligatoria.\r\n\r\nAunque para algunos de sus simpatizantes, Ru\u00edz D\u00edaz debe proponerse colectar m\u00e1s de 200 mil firmas para que a la hora de la depuraci\u00f3n, no haya dudas del inter\u00e9s de la poblaci\u00f3n porque el proceso revocatorio se lleve a cabo.\r\n\r\nDe lograr su objetivo, el Tribunal Electoral deber\u00e1 convocar y reglamentar el referendo revocatorio, que debe celebrarse en un t\u00e9rmino no mayor de tres meses.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":154,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=8","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/laurentino-cortizo-sanciona-ley-que-le-permite-etelvina-de-bonagas-seguir-al-frente-de-la\">Laurentino Cortizo sanciona ley que le permite a Etelvina de Bonagas seguir al frente de la Unachi<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><\/span><p class=\"resumen\">Con la luz verde dada por Cortizo, Etelvina de Bonagas podr\u00e1 seguir al al mando de la rector\u00eda por un tercer periodo consecutivo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/laurentino-cortizo-sanciona-ley-que-le-permite-etelvina-de-bonagas-seguir-al-frente-de-la","text":"De nada sirvieron las manifestaciones y voces en contra. El presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, sancion\u00f3 este viernes la ley que permite la reelecci\u00f3n de la rectora de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiriqu\u00ed, Etelvina de Bonagas.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nCon la luz verde dada por Cortizo, Bonagas tendr\u00e1 la v\u00eda despejada para reelegirse por tercer periodo consecutivo y seguir al frente de la m\u00e1xima instituci\u00f3n educativa de la provincia chiricana.\r\n\r\nEl pol\u00e9mico proyecto de ley No.756, que modifica la Ley 4 de 2006 y reorganiza la Unachi, establece que su rector ser\u00e1 elegido por un periodo de cinco a\u00f1os, y podr\u00e1 ser reelegido por dos periodos consecutivos.\r\n\r\nTambi\u00e9n indica que los decanos, vicedecanos, directores y subdirectores regionales ser\u00e1n elegidos para un periodo de cinco a\u00f1os, de acuerdo con el procedimiento que rige la elecci\u00f3n del rector.\r\n\r\nAdem\u00e1s, el personal administrativo, con dos a\u00f1os o m\u00e1s de servicios seguidos, tendr\u00e1 derecho a su permanencia, mediante reglamento que apruebe el Consejo Administrativo y el Consejo General Universitario y condicionada a la existencia de la posici\u00f3n dentro de la estructura y a la partida presupuestaria.\r\n\r\nCortizo aprob\u00f3 la ley a pesar de las m\u00faltiples manifestaciones registradas en las \u00faltimas semanas y de la informaci\u00f3n que vincula a Bonagas con supuestos actos de corrupci\u00f3n.\r\n\r\nEn medio del debate p\u00fablico, de Bonagas ha calificado de show medi\u00e1tico los se\u00f1alamientos en su contra. Expuso que los rectores de las universidades estatales no son fiscalizadores.\r\n\r\nLa rectora devenga un salario de 13,800 d\u00f3lares. Esta cifra solo es superada por los rectores de la Universidad Tecnol\u00f3gica de Panam\u00e1 (14,825) y el de la Universidad de Panam\u00e1, con $14,250.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: PRD se juega salir fortalecido o dividido del Congreso de mayo pr\u00f3ximo\r\n\r\nDe Bonagas record\u00f3 que a\u00fan no ha llegado a las urnas, pero sus adversarios tienen temor debido a la labor que ha realizado en la casa de estudios superiores.\r\n\r\nEl Presidente @NitoCortizo vet\u00f3 el Proyecto de Ley No.550 de 2021, que plantea un nuevo marco regulatorio general para las instituciones que se regentan por patronatos, consejos de gesti\u00f3n p\u00fablica, comisiones, programas y otras entidades similares creados por el Estado. pic.twitter.com\/FrhuqTnsgW\u2014 Presidencia de Panam\u00e1 (@presidenciapma) April 1, 2022\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":156,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=8","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/prd-se-juega-salir-fortalecido-o-dividido-del-congreso-de-mayo-proximo-1204568\">PRD se juega salir fortalecido o dividido del Congreso de mayo pr\u00f3ximo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">La historia de los comicios internos del PRD no han dejado buenas experiencias, ya que por muchos a\u00f1os antes de llegar al poder gubernamental se mantuvieron divididos, estando por 10 a\u00f1os fuera del control del \u00d3rgano Ejecutivo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/prd-se-juega-salir-fortalecido-o-dividido-del-congreso-de-mayo-proximo-1204568","text":"Fortalecidos o divididos, as\u00ed podr\u00eda quedar el Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n del Congreso Ordinario que celebrar\u00e1n en mayo pr\u00f3ximo para escoger a su nuevo Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN).\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nY es que el hecho que el presidente de la Rep\u00fablica Laurentino Cortizo ya haya tomado partido en esta contienda interna podr\u00eda generar corrientes resentidas contra quiens ostentan el poder gubernamental.\r\n\r\nLaurentino Cortizo, dej\u00f3 claro que apoyar\u00eda la candidatura de su vicepresidente para ocupar la Secretar\u00eda General del PRD.\r\n\r\nAntes que se diera ese espaldarazo, el actual secretario general del PRD, Pedro Miguel Gonz\u00e1lez dijo que no aceptar\u00eda que el control del partido sea asaltado desde el Ejecutivo.\r\n\r\nIncluso, Gonz\u00e1lez dijo que si el Ejecutivo avalaba esta decisi\u00f3n, \u00e9l aspirar\u00eda a reelegirse en el cargo.\r\n\r\nLa historia de los comicios internos del PRD no han dejado buenas experiencias, ya que por muchos a\u00f1os antes de llegar al poder gubernamental se mantuvieron divididos, estando por 10 a\u00f1os fuera del control del \u00d3rgano Ejecutivo.\r\n\r\nEn ese sentido el especialista en Ciencias Pol\u00edticas, Richard Morales considera que con el anuncio p\u00fablico de Cortizo se afecta a los dem\u00e1s aspirantes y los pone en desventaja.\r\n\r\n\"Lamentablemente esta es la pr\u00e1ctica predominante en los gobiernos y los partidos que cuando est\u00e1n en el poder usan todos los recursos a dosposici\u00f3n para asegurar el control del colectivo y mientras se mantengan en el poder la otras fuerzas estar\u00e1n sometidas\", destaca el polit\u00f3logo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 abordar\u00e1 con China esp\u00edritu del protocolo del Tratado de Neutralidad del Canal de Panam\u00e1\r\n\r\nMorales considera que con el el espaldarazo de Laurentino Cortizo, Jos\u00e9 Gabriel Carrizo se asegura la victoria en el Congreso de mayo pr\u00f3ximo y de todos sus aliados a los distitnos puestos del CEN.\r\n\r\n\"Cuando el Ejecutivo apoya a un candidato, eso implica que los recursos del Estado est\u00e1n a disposici\u00f3n de esta candidatura y eso lleva a la posibilidad de ofrecer distintas prevendas que pueden ir desde mantener un puesto de trabajo, hasta utilizaci\u00f3n de fondos estatales\", denuncia el analista.\r\n\r\nPor su parte Jaime Porcell plantea que es posible que Jos\u00e9 Gabriel Carrizo ya cuente con la mayor\u00eda de los delegados, lo que le asegurar\u00eda la toma del PRD.\r\n\r\n\"Recordamos que Gaby Carrizo habla de pasos y este ser\u00e1 el primer paso y el segundo paso ser\u00eda lo que Pedro Miguel Gonz\u00e1lez asalto al partido y se dice aunque \u00e9l todav\u00eda no lo confirma que ser\u00e1 el candidato a abatir en las primarias\".\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":159,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=8","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tribunal-electoral-rechaza-apelacion-de-jose-luis-fabrega-contra-solicitud-de-revocatoria\">Tribunal Electoral rechaza apelaci\u00f3n de Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega contra solicitud de revocatoria de mandato<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">La Resoluci\u00f3n N\u00b067 DNOE-PPLP que tiene fecha de 28 de marzo de 2022, confirma en todas sus partes la Resoluci\u00f3n N\u00b0 01-DROEPC\/DJ-2022 y devuelve el expediente a la Direcci\u00f3n Regional de Organizaci\u00f3n Electoral de Panam\u00e1 Centro para el tr\u00e1mite correspondiente.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tribunal-electoral-rechaza-apelacion-de-jose-luis-fabrega-contra-solicitud-de-revocatoria","text":"La Direcci\u00f3n Nacional de Organizaci\u00f3n Electoral del Tribunal Electoral rechaz\u00f3 el recurso de apelaci\u00f3n presentado por el alcalde del distrito capital, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega en contra de la resoluci\u00f3n que admite la solicitud de revocatoria de mandato por iniciativa popular.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa Resoluci\u00f3n N\u00b067 DNOE-PPLP que tiene fecha de 28 de marzo de 2022, confirma en todas sus partes la Resoluci\u00f3n N\u00b0 01-DROEPC\/DJ-2022 y devuelve el expediente a la Direcci\u00f3n Regional de Organizaci\u00f3n Electoral de Panam\u00e1 Centro para el tr\u00e1mite correspondiente.\r\n\r\nHace unos d\u00edas atr\u00e1s el Tribunal Electoral admiti\u00f3 una solicitud de revocatoria de mandato contra el alcalde de la ciudad capital Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega, presentada por el abogado Roberto Ru\u00edz D\u00edaz.\r\n\r\nEl propulsor de esta iniciativa, que al mantenerse la decisi\u00f3n del Tribunal Electoral, ahora se debe emitir una resoluci\u00f3n mediante la cual se da apertura al proceso de capacitaci\u00f3n por dos semanas, al proponente en este caso su persona y a los activistas principales, para explicar la metodolog\u00eda de c\u00f3mo se va a recabar las firmas y explicar el m\u00e9todo del sistema de utilizaci\u00f3n del sistema electr\u00f3nico.\r\n\r\n\"Primero tenemos que pasar la fase de capacitaci\u00f3n porque es la \u00fanica forma que nos vamos a enterar de cu\u00e1l va a ser la metodolog\u00eda. Una vez tengamos esta capacitaci\u00f3n ya estamos en posibilidades de a\u00f1adir nuevos activistas que quieran participar\", indic\u00f3.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que como proponente de la iniciativa le corresponder\u00eda entregarle al Tribunal Electoral equipo electr\u00f3nico, tablets o celular, para que ellos puedan instalar su programa digital por medio del cual se pueda captar las firmas. Aclar\u00f3 que eso tiene un costo y aparte hay que pagar 36 d\u00f3lares por una licencia que debe tener cada aparato.\r\n\r\nResalt\u00f3 que lo que est\u00e1 promoviendo es que los grupos que se han ido interesando tambi\u00e9n puedan aportar sus equipos electr\u00f3nicos y tengan la posibilidad de captar firmas en los lugares donde ellos consideren mejor\". resalt\u00f3.\r\n\r\nHay unas excepciones de lugares donde no se pueden recabar firmas, entre ellos: lugares de cultos, bares, discotecas, lugares de expendios de licores.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00bfQu\u00e9 se sabe del presunto asesino de la abogada e influencer Xina Lary?\r\n\r\nNo obstante, aclar\u00f3 que la plataforma del Tribunal Contigo va a estar funcionando en horario hasta las 10 de la noche de lunes a domingo y los activistas van poder moverse con sus aparatos, \"le estamos recomendando que puedan acceder desde sus casas por celular o computadora a la plataforma Tribunal Contigo y all\u00ed va a tener la opci\u00f3n\".\r\n\r\nActualmente la legislaci\u00f3n paname\u00f1a establece que no es necesario causales para solicitar la revocatoria de mandato, simplemente es cumplir con las disposiciones del Decreto 49 que establece una serie de requisitos y luego conseguir el 39% de firmas.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":163,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=9","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/zulay-rodriguez-se-defiende-nunca-estuve-en-paso-canoas-tampoco-se-que-paso-alla-1204371\">Zulay Rodr\u00edguez se defiende: 'Nunca estuve en Paso Canoas, tampoco s\u00e9 qu\u00e9 pas\u00f3 all\u00e1'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"7b151a18121415550b1a3b1e0b1a081a55181416\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La diputada reaccion\u00f3 ante las acusaciones de Mauricio Valenzuela, quien la se\u00f1ala de ayudar a violar una medida cautelar.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/zulay-rodriguez-se-defiende-nunca-estuve-en-paso-canoas-tampoco-se-que-paso-alla-1204371","text":"La diputada Zulay Rodr\u00edguez denunci\u00f3 este domingo un nuevo ataque del fot\u00f3grafo Mauricio Valenzuela.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nRodr\u00edguez se defendi\u00f3 de las acusaciones hechas por Valenzuela, quien la responsabiliza de ayudar a una conocida a violar una medida cautelar.\r\n\r\n\"Lo m\u00e1s rid\u00edculo de esta historia creada por Foco es que \u00e9l afirma alegremente que yo ayud\u00e9 a violar una medida cautelar y no presenta una sola prueba de la supuesta ayuda. Seg\u00fan \u00e9l, yo le tir\u00e9 a la persona una cuerda de 41 mil pies de altura y as\u00ed lleg\u00f3 a suelo tico\", expuso la diputada.\r\n\r\nLa reacci\u00f3n de Rodr\u00edguez se da luego de que Valenzuela la se\u00f1alara de ayudar a Nancy Dunkley (quien tiene impedimento de salida del pa\u00eds) a asistir al partido entre Costa Rica y Panam\u00e1, en enero pasado.\r\n\r\nLa diputada agreg\u00f3 que ella viaj\u00f3 por v\u00eda a\u00e9rea junto a familiares y nunca estuvo en la frontera tica.\r\n\r\n\"Yo viaj\u00e9 a Costa Rica en Wingo y conmigo viaj\u00f3 mi t\u00eda y un amigo. Nunca estuve en Paso Canoas, tampoco s\u00e9 qu\u00e9 pas\u00f3 all\u00e1 y mucho menos pude ayudar a alguien cuando yo viaj\u00e9 por aire y la persona que supuestamente ayud\u00e9 viaj\u00f3 por carretera y para colmo Migraci\u00f3n le neg\u00f3 el paso\", a\u00f1adi\u00f3.\r\n\r\nRodr\u00edguez precis\u00f3 que los ataques buscan debilitarla en medio de la elecci\u00f3n interna, que se realiza este domingo, para favorecer a otro diputado.\r\n\r\n\"No pienso caer en las provocaciones de Valenzuela, ese chiquillo tiene varios d\u00edas tratando de provocarme. Todo lo que ha dicho es falso y su intenci\u00f3n es generar ruido en medio de la elecci\u00f3n PRD\", puntualiz\u00f3.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Proyecto que buscaba regular pruebas caseras de covid-19 es vetado por el presidente Nito Cortizo\r\n\r\nEste domingo, los militantes del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico seleccionar\u00e1n a 4,200 delegados.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":166,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=9","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Pananam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/luis-eduardo-camacho-quienes-cuestionan-fallo-tienen-intenciones-electorales-o-son-enemigos\">Luis Eduardo Camacho: 'Quienes cuestionan fallo tienen intenciones electorales o son enemigos de Ricardo Martinelli'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"91fff0f2f8feffbfe1f0d1f4e1f0e2f0bff2fefc\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Entre los que cuestionan el fallo del Tribunal Electoral figuran personalidades con conocida aspiraciones pol\u00edticas entre ellos el presidente del Partido Paname\u00f1ista Jos\u00e9 Bland\u00f3n y la exdiputada Ana Matilde G\u00f3mez.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/luis-eduardo-camacho-quienes-cuestionan-fallo-tienen-intenciones-electorales-o-son-enemigos","text":"El vocero del expresidente Ricardo Martinelli, Luis Eduardo Camacho manifest\u00f3 que quienes cuestionan el fallo del Tribunal Electoral que reconoce el Principio de Especialidad son personas qe tienen aspiraciones pol\u00edticas o son enemigos p\u00fablicos del exgobernante.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn declaraciones emitidas en Telemetro Camacho indic\u00f3: \"Quienes est\u00e1n cuestionando el fallo son actores que pretenden ser parte del pr\u00f3ximo proceso electoral o son personas que p\u00fablicamente son reconocidas por ser los enemigos de Ricardo Martinelli\".\r\n\r\nEntre los que cuestionan el fallo del Tribunal Electoral figuran personalidades con conocida aspiraciones pol\u00edticas entre ellos el presidente del Partido Paname\u00f1ista Jos\u00e9 Bland\u00f3n y la exdiputada Ana Matilde G\u00f3mez.\r\n\r\nEn ese sentido, Luis Eduardo Camacho se\u00f1al\u00f3 que \u00e9l entend\u00eda que quienes tienen aspiraciones presidenciales est\u00e9 molestos, porque saben que Ricardo Martinelli es la figura con m\u00e1s aceptaci\u00f3n en el electorado nacional.\r\n\r\n\"Yo entiendo que Jos\u00e9 Bland\u00f3n est\u00e9 molesto por el fallo, porque tiene pretensiones de ser nuevamente candidato presidencial\", manifest\u00f3 el dirigente de Realizando Metas.\r\n\r\nY es que con ese fallo el Tribunal Electoral deja claro que Ricardo Martinelli goza de fuero penal electoral y del Principio de Especialidad, por lo cual no puede ser juzgado por otros proceso que no haya sido por el cual fue extraditado.\r\n\r\nTras este fallo sectores con aspiraciones a asumir el Gobierno en el 2024 han mostrado molestia, sobre todo porque Ricardo Martinelli es la figura m\u00e1s popular en este momento.\r\n\r\nRicardo Martinelli marca de primero en todas las encuestas de opini\u00f3n, con miras a las elecciones de 2024.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Crece descontento con gesti\u00f3n realizada por Laurentino 'Nito' Cortizo y Jos\u00e9 Gabriel Carrizo\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":173,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=9","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/prd-eligira-4200-delegados-el-proximo-domingo-27-de-marzo-1203994\">PRD eligir\u00e1 4,200 delegados el pr\u00f3ximo domingo 27 de marzo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Las personas habilitadas para esta votaci\u00f3n son las que est\u00e1n inscritas en el partido hasta el 27 de diciembre de 2021, que eran unas 700 mil, pero esta cifra baj\u00f3 porque han renunciado unas 4 mil personas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/prd-eligira-4200-delegados-el-proximo-domingo-27-de-marzo-1203994","text":"Unos 696 mil inscritos en el PRD est\u00e1n habilitados para votar el pr\u00f3ximo domingo 27 de marzo para elegir a 4,200 delegados.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLos delegados electos ser\u00e1n los encargados de escoger a los ingtegrantes del nuevo Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN).\r\n\r\nDavid Melo, Secretario Nacional de Comunicaci\u00f3n del PRD, se\u00f1al\u00f3 que hay mucho entusiasmo y ello se ve reflejado en que hay m\u00e1s 30 mil personas que aspiran a ser delegados.\r\n\r\nExplic\u00f3 que \"este proceso comenz\u00f3 con una inclusi\u00f3n para que las personas, con intenci\u00f3n de ser delegados, pasaran por un curso b\u00e1sico en \u00e9tica de gobernabilidad e ideolog\u00eda por medio de la Secretar\u00eda de Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n del PRD\"\r\n\r\nQuienes aspiran a ser delegados se le exigi\u00f3 como requisito tomar ese curso de capacitaci\u00f3n\r\n\r\n\"El proceso de renovaci\u00f3n es hist\u00f3rico, ya que se est\u00e1 dando en fechas que el Tribunal Electoral nos dio y que por ende hay una alta participaci\u00f3n a nivel nacional y mucho ensusiasmo de la gentede particpar para ser elegido para ser delegados en este proceso\", indic\u00f3.\r\n\r\nLas personas habilitadas para esta votaci\u00f3n son las que est\u00e1n inscritas en el partido hasta el 27 de diciembre de 2021, que eran unas 700 mil, pero esta cifra baj\u00f3 porque han renunciado unas 4 mil personas.\r\n\r\nLa convenci\u00f3n para escoger al nuevo CEN deber\u00eda realizarse a mediados de mayo, aunque la Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones en conjunto con el Tribunal Electoral tienen que decidir algunos detalles.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Aplican jornadas especiales en colegios de media y premedia, \u00bfqu\u00e9 impide el retorno 100% presencial?\r\n\r\nEl d\u00eda del Congreso Nacional se escogen tambi\u00e9n directores de \u00e1reas, CEN, Frente de la Juventud, Frente Femenino y otros cargos como el Tribunal de Honor y Disciplina.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":175,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=9","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/boris-barrios-un-partido-politico-no-puede-revocarle-el-mandato-un-diputado-por-como-vota\">Boris Barrios: 'Un partido pol\u00edtico no puede revocarle el mandato a un diputado por c\u00f3mo vota en el hemiciclo legislativo'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/luis-avila\">Luis \u00c1vila<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El abogado se\u00f1al\u00f3 que la reforma introducida por los diputados en cuanto al tema de la revocatoria de mandato, no viola la Constituci\u00f3n Nacional.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/boris-barrios-un-partido-politico-no-puede-revocarle-el-mandato-un-diputado-por-como-vota","text":"Boris Barrios, experto en derecho electoral, manifest\u00f3 que un partido pol\u00edtico no puede revocarle el mandato a un diputado de la Asamblea Nacional por como este ejerci\u00f3 su voto en el hemiciclo legislativo.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nAgreg\u00f3 que esto lo dice basado en que la Constituci\u00f3n se\u00f1ala que los diputados act\u00faan en inter\u00e9s de la naci\u00f3n y lo que los mismos hacen en el hemiciclo no son responsables constitucionalmente.\r\n\r\n\u201cPor lo tanto, mal puede ser esto una causal de revocatoria de mandato\u201d, dijo.\r\n\r\nA\u00f1adi\u00f3 que la revocatoria de mandato se aplic\u00f3 en el Gobierno del presidente Ernesto P\u00e9rez Balladares, en el caso del exdiputado Mario Miller, pero por un tema de sentencia condenatoria.\r\n\r\n\u201cEn este caso, la reforma que se produce si ha venido siendo usada por los partidos pol\u00edticos para mantener control de los diputados y las decisiones que emitan en el hemiciclo. Yo creo que entonces aqu\u00ed se diferencia claramente que el diputado est\u00e1 para actuar en inter\u00e9s de la naci\u00f3n, no en inter\u00e9s del partido\u201d se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nExplic\u00f3 que los diputados representan al partido y hay lineamientos, pero si llega un momento en que el diputado tiene que decidir por el inter\u00e9s de la Naci\u00f3n o por el del partido, \u201clo que le dice la Constituci\u00f3n es que tiene que decidir por el inter\u00e9s de la naci\u00f3n\u201d.\r\n\r\nEnfatiz\u00f3 que una decisi\u00f3n como esta puede molestar a las estructuras de un partido, es algo que \u00e9l puede entender.\r\n\r\nBarrios se\u00f1al\u00f3 que con la reforma introducida y aprobada en tercer debate por la Asamblea, en la cual la revocatoria de mandato queda en manos del pueblo y no de los partidos pol\u00edticos, \u201cse aclara constitucionalmente la funci\u00f3n de los diputados y la esencia de los colectivos pol\u00edticos\u201d.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Anonymous advierte que intensificar\u00e1 sus ataques contra Rusia\r\n\r\n\u201cCreo que no hay un conflicto, salvo que entremos al an\u00e1lisis de consideraciones de car\u00e1cter pol\u00edtico, pero constitucionalmente no lo puede haber\u201d, sentenci\u00f3.\r\n\r\nEl jurista explic\u00f3 que el art\u00edculo 150 de la Constituci\u00f3n indica que los diputados act\u00faan en nombre de la Naci\u00f3n y representan a los partidos pol\u00edticos en la Asamblea y que el 154 dice que los diputados no son legalmente responsable por las opiniones o los votos que emitan en el hemiciclo parlamentario.\r\n\r\nFrente a esto, reiter\u00f3 que la reforma que se ha planteado no resulta inconstitucional frente al enunciado del art\u00edculo 154 de la Constituci\u00f3n.\r\n\r\nExpres\u00f3 que una pregunta que surge es porque esto no se hab\u00eda demandado constitucionalmente antes y el mismo se respondi\u00f3 que se intent\u00f3, sin embargo, lo que ha pasado es que la Corte Suprema de Justicia siempre ha considerado que los estatutos de los partidos pol\u00edticos es un documento privado y no son objeto de control de constitucionalidad.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":178,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=9","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/proyecto-que-modifica-codigo-electoral-e-incluye-revocatoria-de-mandato-espera-veto-o\">Proyecto que modifica C\u00f3digo Electoral e incluye revocatoria de mandato espera veto o sanci\u00f3n del Ejecutivo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/nacion.paepasa.com\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El pol\u00e9mico art\u00edculo, que es el 438-A, se\u00f1ala que \u201clas decisiones que se tomen aprobadas por la mayor\u00eda de los diputados de la fracci\u00f3n parlamentaria a la cual pertenecen, no podr\u00e1n ser utilizadas por los partidos pol\u00edticos como causal de revocatoria de mandato, ni de expulsi\u00f3n de los diputados, inscritos o no en el partido pol\u00edtico por el cual fueron postulados\u201d.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/proyecto-que-modifica-codigo-electoral-e-incluye-revocatoria-de-mandato-espera-veto-o","text":"Con 43 votos a favor, 10 en contra y 1 abstenci\u00f3n, la Asamblea Nacional aprob\u00f3 el Proyecto de Ley N\u00b0 776 que establece la modificaci\u00f3n del C\u00f3digo Electoral de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1 y que incluye un nuevo art\u00edculo que restablece las normas para iniciar un proceso de la revocatoria de mandato a un diputado.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nDurante el debate algunos diputados plantearon su rechazo al art\u00edculo sobre revocatoria de mandato, tras considerar que podr\u00eda violar la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica, no obstante la gran mayor\u00eda aval\u00f3 la propuesta.\r\n\r\nLos diputados que defendieron esta iniciativa consideraron que con este proyecto se elimina esa potestad de que tienen las c\u00fapulas de los partidos pol\u00edticos de revocar el mandato sin mayores argumentos.\r\n\r\nEl pol\u00e9mico art\u00edculo, que es el 438-A, se\u00f1ala que \u201clas decisiones que se tomen aprobadas por la mayor\u00eda de los diputados de la fracci\u00f3n parlamentaria a la cual pertenecen, no podr\u00e1n ser utilizadas por los partidos pol\u00edticos como causal de revocatoria de mandato, ni de expulsi\u00f3n de los diputados, inscritos o no en el partido pol\u00edtico por el cual fueron postulados\u201d.\r\n\r\nYa la aprobaci\u00f3n en segundo debate se registr\u00f3 la noche del mi\u00e9rcoles, luego de que la discusi\u00f3n en el Pleno se extendiera hasta las 10:00 p.m. y la mayor\u00eda de los diputados manifest\u00f3 argumentos a favor de la inclusi\u00f3n del art\u00edculo 438-A, se\u00f1alando que solo el pueblo podr\u00eda exigirles la revocatoria de mandato y no la directiva de un partido pol\u00edtico.\r\n\r\nLa propuesta original presentada por los magistrados del Tribunal Electoral, buscaba hacer modificaciones relacionadas con las competencias de los juzgados y fiscal\u00edas administrativas, creadas mediante la Ley 247 del 22 de octubre de 2021 que reforma el C\u00f3digo Electoral, y corregir incompatibilidades entre algunos art\u00edculos contenidos en esta ley.\r\n\r\nLa revocatoria de mandato siempre ha sido un tema pol\u00e9mico, debido a la potestad que tienen los dirigentes pol\u00edticos de aplicar esta medida.\r\n\r\nDurante la denominada 'Era Democr\u00e1tica' solo se ha revocado el mandato al exdiputado Mario Miller, durante el gobierno de Ernesto P\u00e9rez Balladares.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Asamblea Nacional ratifica designaci\u00f3n de nuevos directivos de la ACP\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":179,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=9","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/asamblea-nacional-ratifica-designacion-de-nuevos-directivos-de-la-acp-1203774\">Asamblea Nacional ratifica designaci\u00f3n de nuevos directivos de la ACP<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"c4aaa5a7adabaaeab4a584a1b4a5b7a5eaa7aba9\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El pasado 9 de marzo la Comisi\u00f3n de Credenciales ratific\u00f3 la designaci\u00f3n de las tres personas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/asamblea-nacional-ratifica-designacion-de-nuevos-directivos-de-la-acp-1203774","text":"El pleno de la Asamblea Nacional ratific\u00f3 a Dora P\u00e9rez Balladares, Luis Navas y Laury Melo como nuevos directivos de la Autoridad del Canal de Panam\u00e1 (ACP), cargo que ocupar\u00e1n por los pr\u00f3ximos nueve a\u00f1os.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEstas personas reemplazan en el cargo a Lourdes Castillo, Henri Mizrachi y Alberto Vallarino.\r\n\r\nDurante la ratificaci\u00f3n hubo custionamientos sobre la designaci\u00f3n de dos de estos tres nuevos directivos.\r\n\r\nEl \u00fanico que ten\u00edan el aval de diversos sectores era Luis Navas, quien es licenciado en Filosof\u00eda, Letras y Educaci\u00f3n con maestr\u00eda en Estudios sobre la Regi\u00f3n Interoce\u00e1nica y el Canal de Panam\u00e1.\r\n\r\nEn el caso de Laury Melo es licenciada en Humanidades con maestr\u00eda en Direcci\u00f3n de Empresas y especializaci\u00f3n en Orientaci\u00f3n de Personas y Mercadeo.\r\n\r\nPor su parte, Dora P\u00e9rez Balladares es licenciada en Artes y Ciencias y Bases Biol\u00f3gicas del Comportamiento; ha tenido experiencia en la direcci\u00f3n de instituciones bancarias nacionales e internacionales.\r\n\r\nEl pasado 9 de marzo la Comisi\u00f3n de Credenciales ratific\u00f3 la designaci\u00f3n de las tres personas.\r\n\r\nTambi\u00e9n se ratific\u00f3 a Eddie Ara\u00faz como director del Sistema Estatal de Radio y Televisi\u00f3n (Sertv), a Ra\u00fal Guizado y Dayra del Carmen Carrizo como miembro y superintendente de la Junta Directiva de la Superintendencia de Sujetos No Financieros respectivamente.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00a1Testimonio desgarrador! 'Ten\u00eda la boleta de protecci\u00f3n en mis manos cuando me dispar\u00f3 tres veces a quemarropa'\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":182,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=10","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/incierto-futuro-de-jose-luis-fabrega-en-alcaldia-de-panama-1203735\">Incierto, futuro de Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega en alcald\u00eda de Panam\u00e1<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Las actuaciones del alcalde F\u00e1brega han sido cuestionadas por diversos sectores.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/incierto-futuro-de-jose-luis-fabrega-en-alcaldia-de-panama-1203735","text":"Todos los sectores de la ciudad capital que est\u00e9n interesados en que se aplique la revocatoria de mandato contra el alcalde Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega pueden activarse, organizarse y recoger firmas.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa solicitud de revocatoria de mandato de Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega est\u00e1 en etapa de apelaci\u00f3n por parte de la defensa del alcalde, por lo cual el Tribunal Electoral tiene 15 d\u00edas para definir esta apelaci\u00f3n.\r\n\r\nEl propulsor de esta iniciativa, el abogado, Roberto Ruiz D\u00edaz explic\u00f3 que si se mantiene la decisi\u00f3n del Tribunal Electoral, se emite una resoluci\u00f3n mediante la cual se da apertura al proceso de capacitaci\u00f3n por dos semanas, al proponente en este caso su persona y a los activistas principales, para explicar la metodolog\u00eda de c\u00f3mo se va a recabar las firmas y explicar el m\u00e9todo del sistema de utilizaci\u00f3n del sistema electr\u00f3nico.\r\n\r\n\"Primero tenemos que pasar la fase de capacitaci\u00f3n porque es la \u00fanica forma que nos vamos a enterar de cu\u00e1l va a ser la metodolog\u00eda. Una vez tengamos esta capacitaci\u00f3n ya estamos en posibilidades de a\u00f1adir nuevos activistas que quieran participar\", indic\u00f3.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que como proponente de la iniciativa le corresponder\u00eda entregarle al Tribunal Electoral equipo electr\u00f3nico, tablets o celular, para que ellos puedan instalar su programa digital por medio del cual se pueda captar las firmas. Aclar\u00f3 que eso tiene un costo y aparte hay que pagar 36 d\u00f3lares por una licencia que debe tener cada aparato.\r\n\r\n\"Lo que estamos promoviendo es que los grupos que se han ido interesando tambi\u00e9n puedan aportar sus equipos electr\u00f3nicos y tengan la posibilidad de captar firmas en los lugares donde ellos consideren mejor\". resalt\u00f3.\r\n\r\nExplic\u00f3 que una vez el Tribunal Electoral ratifique que el proceso de revocatoria de mandato contin\u00faa hay unas excepciones de lugares donde no se pueden recabar firmas, entre ellos: lugares de cultos, bares, discotecas, lugares de expendios de licores.\r\n\r\n\r\n\r\nHa a\u00f1adido situaciones que han provocado esta solicitud como es el tema de algunos actos que la Corte decret\u00f3 como ilegal, como el tema de los estacionamientos, el tema de la playa que no hubo convocatoria a la consulta ciudadana, adicional est\u00e1 el tema del parque de Panam\u00e1 Norte que se ha abandonado, est\u00e1 el Mercado del Marisco que hay otro sector que est\u00e1 abogando por eso y lo que nosotros hemos sido unos catalizadores, hemos recogido la preocupaci\u00f3n ciudadana y la hemos convertido en esta figura.\r\n\r\n\r\n\r\nNo hay antecedente sobre este tema en la era democr\u00e1tica, es decir desde 1990 a la fecha.\r\n\r\nNo obstante aclar\u00f3 que la plataforma del Tribunal Contigo va a estar funcionando en horario hasta las 10 de la noche de lunes a domingo y los activistas van poder moverse con sus aparatos, \"le estamos recomendando que puedan acceder desde sus casas por celular o computadora a la plataforma Tribunal Contigo y all\u00ed va a tener la opci\u00f3n\".\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Fiscal\u00eda Metropolitana admite querella penal contra Annette Planells\r\n\r\nAdicional se va a crear una p\u00e1gina web que permita entrar directo a la plataforma a la opci\u00f3n de revocatoria.\r\n\r\nActualmente la legislaci\u00f3n paname\u00f1a establece que no es necesario causales para solicitar la revocatoria de mandato, simplemente es cumplir con las disposiciones del Decreto 49 que establece una serie de requisitos y luego conseguir el 39% de firmas.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":187,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=10","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/alcalde-de-boquete-denuncio-que-contraloria-retuvo-su-quincena-1203607\">Alcalde de Boquete denunci\u00f3 que Contralor\u00eda retuvo su quincena<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"81efe0e2e8eeefaff1e0c1e4f1e0f2e0afe2eeec\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @PanamaAmerica<\/span><p class=\"resumen\">Seg\u00fan el alcalde se le solicit\u00f3 revisar sus asignaciones personales, sin embargo, aduce que el salario que cobra es por la misma cantidad que devengaban sus antecesores.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/alcalde-de-boquete-denuncio-que-contraloria-retuvo-su-quincena-1203607","text":"El alcalde de Boquete, Joswar Alvarado, denunci\u00f3 a trav\u00e9s de sus redes sociales, que no ha podido cobrar su salario esta quincena por observaciones realizadas por la Contralor\u00eda General, las cuales critic\u00f3.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\u201cHoy me env\u00edan estas observaciones, que debo equiparar un salario que tiene 15 a\u00f1os de existir, \u00bfqu\u00e9 pretenden que no cobre?\u201d, escribi\u00f3 la autoridad local, quien subi\u00f3 una imagen de un documento en el que se realiza la observaci\u00f3n.\r\n\r\nEn la nota, en la que se observa parcialmente el sello de la Contralor\u00eda, se le pide revisar las asignaciones personales.\r\n\r\n\u201cYo no me aument\u00e9 mi salario, mantengo el mismo salario que estaba hace 15 a\u00f1os, 2 a\u00f1os y medio de gesti\u00f3n cobr\u00e1ndolo igual y hoy me dicen que lo tengo que bajar, sino no me pagan la quincena\u201d, cuestion\u00f3 el alcalde de Boquete.\r\n\r\nLos municipios tienen la potestad de elaborar sus presupuestos y, por consiguiente, fijar los salarios de su personal, incluidos en el rengl\u00f3n de servicios personales.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Borracho le asesta cinco heridas con arma blanca a un se\u00f1or en Loma Colorada, David\r\n\r\nEsta no es la primera diferencia que ha tenido Alvarado, que milita en el partido Cambio Democr\u00e1tico, con el Gobierno Central.\r\n\r\nA finales del a\u00f1o pasado, el Ministerio de Salud (Minsa) sancion\u00f3 a la alcald\u00eda con $5,000.00 debido a incumplimiento en las medidas de bioseguridad en los eventos realizados con motivo de la celebraci\u00f3n del bicentenario de la independencia de Panam\u00e1 de Espa\u00f1a en ese distrito.\r\n\r\nA su vez, el Minsa le prohibi\u00f3 efectuar un desfile de Navidad que estaba previsto para el 18 de diciembre del a\u00f1o pasado.\r\n\r\nEn una entrevista brindada a este medio a inicios del a\u00f1o, Alvarado consider\u00f3 estas sanciones como un ataque pol\u00edtico.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":188,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=10","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ricardo-martinelli-candidatos-de-realizando-metas-se-escogeran-en-primarias-1203601\">Ricardo Martinelli: Candidatos de Realizando Metas se escoger\u00e1n en primarias<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"076966646e68692977664762776674662964686a\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @PanamaAmerica<\/span><p class=\"resumen\">El exmandatario, quien aspira volver a la presidencia en 2024, solicit\u00f3 a los activistas del partido que lidera que contin\u00faen sumando miembros a las filas de Realizando Metas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ricardo-martinelli-candidatos-de-realizando-metas-se-escogeran-en-primarias-1203601","text":"El partido Realizando Metas (RM), que preside Ricardo Martinelli Berrocal, aumenta d\u00eda a d\u00eda su membres\u00eda y una muestra fue el \u00faltimo fin de semana, cuando se inscribieron 3,329 paname\u00f1os en diferentes provincias.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nMartinelli, a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, dio las gracias y reiter\u00f3 que las candidaturas de RM ser\u00e1 escogidas mediante elecciones primarias.\r\n\r\n\u201cBienvenidos a los 3,329 paname\u00f1os que se sumaron a Realizando Metas, a partir del 2024 volveremos a darle progreso y empleos al pueblo. Felicito a nuestros precandidatos que se preparan para las primarias que definir\u00e1n candidaturas en todo el pa\u00eds\u201d, escribi\u00f3.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Cient\u00edficos paname\u00f1os inician investigaci\u00f3n para lograr un herbicida natural para las plantaciones de caf\u00e9 chiricanas\r\n\r\nLuis Eduardo Camacho, secretario general de Realizando Metas, sostuvo que el crecimiento del partido est\u00e1 estrechamente vinculado con el arduo trabajo que realizan, desinteresadamente, los l\u00edderes en todas las provincias, quienes con sus propios recursos inscriben, promueven el partido y contribuyen con su fortalecimiento.\r\n\r\n\u201cNo es la primera vez que Ricardo Martinelli se refiere a que en las primarias se definir\u00e1n los candidatos de RM; por ello es necesario que los l\u00edderes contin\u00faen haciendo el trabajo y fortaleci\u00e9ndose en cada uno de los sectores para que puedan ser los candidatos a los diversos cargos de elecci\u00f3n en las primarias\u201d, sostuvo Camacho.\r\n\r\nA un a\u00f1o de haberse constituido Realizando Metas, su membres\u00eda se acerca a 150 mil miembros, lo que demuestra que Ricardo Martinelli Berrocal no s\u00f3lo ha logrado conformar dos partidos pol\u00edticos, sino que se mantiene como el m\u00e1ximo l\u00edder de la oposici\u00f3n.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":190,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=10","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ricardo-martinelli-apuesta-un-gobierno-de-unidad-en-el-2024-1203570\">Ricardo Martinelli apuesta a un Gobierno de unidad en el 2024<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/luis-avila\">Luis \u00c1vila<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El exgobernante reflexion\u00f3 ayer sobre pol\u00edtica, econom\u00eda y su gesti\u00f3n gubernamental e indic\u00f3 que espera que 'Gaby' Carrizo sea el candidato del PRD en 2024, ya que no marca ni el 2%.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ricardo-martinelli-apuesta-un-gobierno-de-unidad-en-el-2024-1203570","text":"El expresidente Ricardo Martinelli, durante una reuni\u00f3n con la mayor\u00eda de diputados, alcaldes y representantes de corregimiento del Partido Cambio Democr\u00e1tico (CD), se refiri\u00f3 a la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds e indic\u00f3 que ya es hora de que Panam\u00e1 empiece a cambiar.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nMartinelli asegur\u00f3 que para lograr este cambio, los diputados, alcaldes y representantes de CD tienen que darle el apoyo a Yanibel \u00c1brego.\r\n\r\n\"Para apoyarla a ella ustedes tiene que empoderarse en s\u00ed mismo y decirle al pueblo la verdad, no cuento, porque para cuento est\u00e1 lleno al mundo, hoy cuando ven\u00eda para ac\u00e1 me di cuenta de una reuni\u00f3n que est\u00e1n haciendo por all\u00e1 y me dije metaf\u00f3ricamente zarp\u00f3 el Titanic, que se peleen las mejores habitaciones, que escuchen la mejor m\u00fasica y bailen bastante, porque ese Titanic se va a hundir\", dijo.\r\n\r\n\"Ese Titanic todos juntos no sacan ni un 15% de los votos, yo creo que muchos menos, pero no importa. Tienen todo su derecho, se lo respeto y nosotros tenemos que respetarlo, lo que si no est\u00e1 bien es que un presidente de un partido se re\u00fana sin el apoyo de todos ustedes\".\r\n\r\nA\u00f1adi\u00f3 que todos los d\u00edas le pide a Dios y reza por sus hijos, por Panam\u00e1 y porque Jos\u00e9 Gabriel Carrizo sea el candidato presidencial del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD).\r\n\r\n\"Ojal\u00e1 que 'Gaby' Carrizo sea el candidato, le ruego a Dios que \u00e9l sea el candidato, porque en mis encuestas no pasa del 2%, denle lo que le den, hagan lo que haga, recemos todos para que Gaby Carrizo sea el candidato en las pr\u00f3ximas elecciones\", explic\u00f3.\r\n\r\nA\u00f1adi\u00f3 que no existe Gobierno que repita, esto sin importar que tan bien o tan mal se hayan hecho las cosas, \"el pueblo paname\u00f1o tiene en su mente un cambio de Gobierno cada cinco a\u00f1os, el que no lo quiere entender es un morr\u00f3n y digo esto porque cuando yo estuve all\u00ed comet\u00ed muchos errores y los errores que comet\u00ed no los vuelvo a repetir\".'\r\n\r\n15\r\n\r\ndiputados apoyan a Yanibel \u00c1brego en su aspiraci\u00f3n a dirigir el Partido Cambio Democr\u00e1tico. 168\r\n\r\nrepresentantes y 14 alcaldes tambi\u00e9n estuvieron presente en el encuentro en Playa Blanca.\r\n\r\nMartinelli indic\u00f3 que el pr\u00f3ximo Gobierno debe ser de unidad y que en todos los partidos pol\u00edticos hay gente buena y mala.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00bfC\u00f3mo es el proceso para reportar a una persona como desaparecida?\r\n\r\n\"Aqu\u00ed nadie es perfecto, la perfecci\u00f3n solo est\u00e1 all\u00e1 arriba\", expres\u00f3.\r\n\r\nEnfatiz\u00f3 que esta es su \u00faltima temporada en la pol\u00edtica y que cuando salga de la Presidencia en el a\u00f1o 2029 no tiene ninguna intenci\u00f3n de seguir.\r\n\r\n\"Mi intenci\u00f3n es pasar a la historia como el mejor presidente. Omar Torrijos, Arnulfo Arias, Rodolfo Chiari y Belisario Porras hicieron cosas buenas y estoy seguro que hubo muchos m\u00e1s que tambi\u00e9n las hicieron, yo quiero agarrar las cosas buenas de ellos, aprehender y tratar de corregir los errores y hacer las cosas mejor\", expres\u00f3.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":192,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=10","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/video-ricardo-martinelli-ya-es-hora-de-que-panama-empiece-cambiar-1203550\">[VIDEO] Ricardo Martinelli: 'Ya es hora de que Panam\u00e1 empiece a cambiar'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/luis-avila\">Luis \u00c1vila<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Ricardo Martinelli hace fuertes reflexiones sobre pol\u00edtica, econom\u00eda y su gesti\u00f3n gubernamental. Martinelli se\u00f1al\u00f3 que para lograr este cambio, los diputados, alcaldes y representantes del Partido CD tienen que darle el apoyo a Yanibel \u00c1brego.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/video-ricardo-martinelli-ya-es-hora-de-que-panama-empiece-cambiar-1203550","text":"Versi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl expresidente de la Rep\u00fablica, Ricardo Martinelli en una reuni\u00f3n con la mayor\u00eda de diputados, alcaldes y representantes de corregimiento del Partido Cambio Democr\u00e1tico (CD) en donde se refiri\u00f3 a la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds e indic\u00f3 que ya es hora de que Panam\u00e1 empiece a cambiar.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que para lograr este cambio, los diputados, alcaldes y representantes del Partido CD tienen que darle el apoyo a Yanibel \u00c1brego.\r\n\r\n\u201cPara apoyarla a ella ustedes tiene que empoderarse en s\u00ed mismo y decirle a el pueblo la verdad, no cuento, porque para cuento est\u00e1 lleno al mundo, hoy cuando ven\u00eda para ac\u00e1 me di cuenta de una reuni\u00f3n que est\u00e1n haciendo por all\u00e1 y me dije metaf\u00f3ricamente zarp\u00f3 el Titanic, que se peleen las mejores habitaciones, que escuchen la mejor m\u00fasica y bailen bastante, porque ese Titanic se va a hundir\u201d, dijo.\r\n\r\n\u201cEse Titanic todos juntos no sacan ni un 15% de los votos, yo creo que muchos menos, pero no importa. Tienen todo su derecho, se lo respeto y nosotros tenemos que respetarlo, lo que si no est\u00e1 bien es que un presidentede un partido se re\u00fana sin el apoyo de todos ustedes\u201d.\r\n\r\nA\u00f1adi\u00f3 que todos los d\u00edas le pide a Dios y reza por sus hijos, por Panam\u00e1 y porque Jos\u00e9 Gabriel Carrizo sea el candidato del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD).\r\n\r\n\u201cOjala que \u2018Gaby\u2019Carrizo sea el candidato, le ruego a Dios que \u00e9l sea el candidato, porque en mis encuestas no pasa del 2%, denle lo que le den, hagan loque haga, recemos todos para que Gaby Carrizo sea el candidato en las pr\u00f3ximas elecciones\u201d, explic\u00f3.\r\n\r\nA\u00f1adi\u00f3 que no existe Gobierno que repita, esto sin importar que tan bien o tan mal se hayan hecho las cosas, \u201cel pueblo paname\u00f1o tiene en sumente un cambio de Gobierno cada cinco a\u00f1os, el que no lo quiere entender es un morr\u00f3n y digo esto porque cuando yo estuve all\u00ed comet\u00ed muchos errores y los errores que comet\u00ed no los vuelvo a repetir\u201d.\r\n\r\nMartinelli indic\u00f3que el pr\u00f3ximo Gobierno debe ser de unidad y que en todos lospartidos pol\u00edticos hay gente buena y mala, \u201caqu\u00ed nadie es perfecto, la perfecci\u00f3n solo est\u00e1 all\u00e1 arriba\u201d.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Muertos y heridos dej\u00f3 'parking' clandestino en El Valle de Urrac\u00e1 en San Miguelito\r\n\r\nEnfatiz\u00f3 que est\u00e1es su \u00faltima temporada en la pol\u00edtica y que cuando salga de la Presidencia de la Rep\u00fablica en el 2029 no tiene ninguna intenci\u00f3nde seguir.\r\n\r\n\u201cMi intenci\u00f3n espasar a la historia como el mejor presidente de Panam\u00e1. Omar Torrijos hizo muchas cosas buenas, Arnulfo Arias hizo muchas cosas buenas, Rodolfo Chiari hizo muchas cosas buenas y el otro que hizo muchas cosas buena fue Belisario Porras y estoy seguro que hubo otro smuchos m\u00e1s, quiero agarrar las cosas buenos de ellos, aprehender y tratar de corregir los errores y hacerlo mejor\u201d, expres\u00f3.\r\n\r\nOtro tema que abord\u00f3 el exgobernante fue el crecimiento de la deuda p\u00fablica y el aumento del barril del combustible.\r\n\r\n\u201cEste Gobierno vaa tener que responder porque han triplicado la deuda y no han hecho nada y digo que no han hecho nada porque si no estuviera el Metro dePanam\u00e1 costando los mismos 35 centavos, yo no me explico el paname\u00f1ode a pie como puede pagar ese combustible tan caro, yo le pido aqu\u00edal Gobierno que hagan lo que est\u00e1n haciendo otros pa\u00edses y sacrifique el impuesto del combustible\u201d.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00a1Preocupante! Unas 851 ni\u00f1as menores de 14 a\u00f1os de edad se han convertido en madres\r\n\r\nConcretizo que loque viene aqu\u00ed es cosa seria, van a subir muchas materias primas, los insumos agropecuarios, el arroz, etc.\r\n\r\n\u201cAqu\u00ed las obras se tiene que terminar y no como hizo el Gobierno de ese vice que yo ten\u00eda y que no quiero ni mencionar su nombre y todav\u00eda no han terminado la Ciudad Hospitalaria, Minsa-Capsi, carreteras, escuelas, todo a medio palo, solo por la envidia malsana de un resentido social, de un acomplejado\u201d, concluy\u00f3.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":205,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=11","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/sergio-galvez-romulo-roux-en-la-actualidad-es-un-cadaver-politico-1203326\">Sergio G\u00e1lvez: 'R\u00f3mulo Roux en la actualidad es un cad\u00e1ver pol\u00edtico'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/luis-avila\">Luis \u00c1vila<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El diputado Sergio G\u00e1lvez se\u00f1al\u00f3 que R\u00f3mulo Roux ha perdido todo el techo y piso pol\u00edtico dentro del Partido Cambio Democr\u00e1tico (CD).<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/sergio-galvez-romulo-roux-en-la-actualidad-es-un-cadaver-politico-1203326","text":"El diputado del artido Cambio Democr\u00e1tico (CD), Sergio \"Chello\" G\u00e1lvez, manifest\u00f3 que el presidente de este colectivo R\u00f3mulo Roux, en la actualidad es un \"cad\u00e1ver pol\u00edtico\" y que est\u00e1 tratando de buscar \"ox\u00edgeno\" para seguir \"aferrado\" a la actual directiva del colectivo.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Yo catalogo a R\u00f3mulo Roux como un cad\u00e1ver pol\u00edtico y como tal est\u00e1 buscando una tabla de inyecci\u00f3n para oxigenarse y que m\u00e1s que usar a 15 de 18 diputados para este fin, eso es una verg\u00fcenza para la actual directiva del partido y el actual presidente de este colectivo, que tenga una minor\u00eda de tres diputados\", sentenci\u00f3 G\u00e1lvez.\r\n\r\nLas declaraciones del diputado se dan luego de que el Tribunal de Honor y Disciplina del partido Cambio Democr\u00e1tico (CD), decidiera rechazar los recursos de reconsideraci\u00f3n presentados por 15 diputados de este colectivo.\r\n\r\nFrente a esto, G\u00e1lvez se\u00f1al\u00f3 que R\u00f3mulo Roux ha perdido todo el techo y piso pol\u00edtico de CD, que son precisamente estos 15 diputados que representan una membres\u00eda muy grande de este colectivo.\r\n\r\n\"Yo creo que la desesperaci\u00f3n lo est\u00e1 llevando a cometer muchos errores, entre esos buscar la expulsi\u00f3n de estos 15 diputados. Me reitero ellos han violado todas las normas tanto electorales como legales, nosotros tenemos un cuerpo legal encabezado por el doctor Carlos Carrillo, experto en la materia y estamos seguro que esto cuando llegue a los niveles superiores, es decir el Tribunal Electoral, sabemos que los magistrados no vana cometer una aberraci\u00f3n m\u00e1s acerca de esta injusticia e ilegalidad que quiere cometer R\u00f3mulo Roux\".\r\n\r\nDe forma puntual, el parlamentario dijo que los paname\u00f1os no deben tener la menor duda de que cuando se haga una convocatoria para cambiar toda la estructura del Partido CD, R\u00f3mulo Roux la pierde.\r\n\r\n\"Lo primero que va a perder va a ser la nueva convenci\u00f3n, los convencionales y las dem\u00e1s secretar\u00edas, ya que \u00e9l no tiene techo ni piso pol\u00edtico para sustentarse en el cargo como presidente del partido Cambio Democr\u00e1tico, solo los 15 diputados que \u00e9l trata de expulsar valemos m\u00e1s de 150 mil votos, por lo que repito que \u00e9l no tiene a su favor la membres\u00eda que tiene los diputados que el piensa sacar para mantenerse en la directiva y seguir haciendo lo que le da la gana con el subsidio electoral\", dijo.'\r\n\r\n150\r\n\r\nmil o m\u00e1s votos representan solamente los 15 diputados que busca expulsar Roux.\r\n\r\nSergio G\u00e1lvez le hizo un reto a Roux a que haga una convenci\u00f3n mayoritaria del partido, para que de cuenta de que el mismo no cuenta con la mayor\u00eda, \"ya que si la hacemos nosotros los 15 diputados si contamos con la mayor\u00eda y podemos hacer la convenci\u00f3n y removerlo del cargo, lo que ha pasado es que el Tribunal Electoral se ha prestado para muchas ilegalidades en este tema\".\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Ciudadanos ucranianos solicitan a Panam\u00e1 ser admitidos como refugiados\r\n\r\nA pesar de esto, el diputado del circuito 8-7 enfatiz\u00f3 que a\u00fan tiene una esperanza de que los tres magistrados del Tribunal Electoral puedan corregir esta situaci\u00f3n y actuar en derecho frente a la expulsi\u00f3n que pretende realizar el presidente del CD.\r\n\r\n\"Reitero, R\u00f3mulo no tiene la mayor\u00eda de la membres\u00eda a lo interno del CD, \u00e9l fue presidente precisamente por la gran mayor\u00eda de los diputados que lo adversan a \u00e9l y que hoy pretende expulsar\", explic\u00f3.\r\n\r\nPor su parte, la diputada Yanibel \u00c1brego, manifest\u00f3 que la medida tomada por la actual directiva del CD lo que demuestra es \"temor y equivocaci\u00f3n\".\r\n\r\n\"Temor al grupo que lideramos, temor a la estructura pol\u00edtica, temor a la representaci\u00f3n real de las bases del partido Cambio Democr\u00e1tico. \u00c9l (R\u00f3mulo Roux) sabe que acaba de pasar el domingo las elecciones del Partido Paname\u00f1ista y qued\u00f3 evidenciado que las estructuras pusieron los votos en nuestro partido va a ser exactamente igual, nuestra estructura va a poner los votos para las pr\u00f3ximas elecciones\" indic\u00f3 la parlamentaria.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que esto suceder\u00e1 el d\u00eda y la hora que el actual presidente de CD disponga, ya que hasta el momento \u00e9l mismo no ha puesto fecha para esas elecciones.\r\n\r\nEnfatiz\u00f3 que la dirigencia actual de CD se volvi\u00f3 a equivocar y se sigue equivocando, pues ellos son el brazo y la estructura pol\u00edtica del colectivo, por lo que piensa que la estrategia del presidente actual es tratar de sacar 15 diputados para seguir manejandolo a su antojo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Cient\u00edficos descubren 17 nuevas especies de macrohongos en Chiriqu\u00ed\r\n\r\n\"Realmente considero que se sigue equivocando, nosotros nos vamos a defender jur\u00eddicamente y ese proceso es totalmente absurdo y no cuenta con las pruebas, ni con nada, no tiene las herramientas para de verdad hacer un proceso de expulsi\u00f3n de manera correcta y nosotros nos vamos a defender\", dijo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":207,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=11","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/congreso-general-ratifica-elena-cruz-guerra-como-nueva-cacica-de-la-comarca-ngabe-bugle\">Congreso General ratifica a Elena Cruz Guerra como nueva cacica de la comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"7816191b111716560819381d08190b19561b1715\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Cruz Guerra toma el mando tras un lapso de disputa del poder entre Silvia Carrera y Rogelio Moreno.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/congreso-general-ratifica-elena-cruz-guerra-como-nueva-cacica-de-la-comarca-ngabe-bugle","text":"Elena Cruz Guerra fue proclamada como nueva cacica de la comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9, tras el Congreso General realizado este lunes.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nGuerra gan\u00f3 las elecciones comarcales realizadas el pasado 13 de febrero, superando a otros 15 candidatos, incluida Silvia Carrera.\r\n\r\nDe acuerdo con datos del Tribunal Electoral, 295 delegados del Congreso General participaron hoy en la votaci\u00f3n para ratificar a Cruz en su cargo.\r\n\r\nTras el recuento, Cruz obtuvo 290 votos v\u00e1lidos a favor, 3 votos en blanco y 2 votos nulos.\r\n\r\nJuliana Santiago Santos, presidenta de la Junta Directiva del Congreso General de la comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9, jurament\u00f3 a la nueva cacica y a sus suplentes.\r\n\r\nCruz recibi\u00f3 el documento que avala su cargo. Ocupar\u00e1 el puesto de cacica para el periodo 2022-2028.\r\n\r\nLa nueva cacica tiene 50 a\u00f1os. Naci\u00f3 el 1 de junio de 1971 en el corregimiento de Piedra Roja.\r\n\r\nProviene de una familia para la que este cargo no es desconocido. Su padre, Jos\u00e9 M\u00f3nico Cruz, fue el primer cacique de la comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Jos\u00e9 Isabel Bland\u00f3n supera por amplio margen a Katleen Levy en las internas del Paname\u00f1ista\r\n\r\nCruz Guerra toma el mando tras un lapso de disputa del poder entre Silvia Carrera y Rogelio Moreno.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":210,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=11","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/candidatos-delegados-del-prd-empiezan-impulsar-jose-gabriel-carrizo-mediante-las-redes\">Candidatos a delegados del PRD empiezan a impulsar a Jos\u00e9 Gabriel Carrizo, mediante las redes sociales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En los \u00faltimos d\u00edas el secretario general del PRD, Pedro Miguel Gonz\u00e1lez fue tajante e indic\u00f3: \"\u201cSi lo que se pretende es imponer desde las posiciones de poder, el liderazgo del partido, entonces habr\u00e1 un enfrentamiento\u201d.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/candidatos-delegados-del-prd-empiezan-impulsar-jose-gabriel-carrizo-mediante-las-redes","text":"Como una lucha encarnizada, donde saldr\u00e1 a relucir todo tipo de ataques y acusaciones es lo que se espera en las elecciones internas del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD).\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nY es que si bien todav\u00eda no hay candidatos fijos para los diferentes puestos del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN) ya han habido advertencias de una contienda donde no habr\u00e1 tregua.\r\n\r\nQuienes est\u00e1n dentro del engranaje gubernamenta ven al vicepresidente de la Rep\u00fablica como la figura que debe aspirar a la Secretar\u00eda General del PRD, mientras que hay sectores que ya han dicho que no aceptar\u00e1n imposiciones desde el Gobierno.\r\n\r\nIncluso en los \u00faltimos d\u00edas el secretario general del PRD, Pedro Miguel Gonz\u00e1lez fue tajante e indic\u00f3: \"\u201cSi lo que se pretende es imponer desde las posiciones de poder, el liderazgo del partido, entonces habr\u00e1 un enfrentamiento\u201d.\r\n\r\nEl exdiputado incluso dijo que que aspirar\u00eda a reelegirse en la secretar\u00eda general del partido, si no se logra una n\u00f3mina de consenso y si, por el contrario, se enarbolan candidaturas con una clara intenci\u00f3n de usarlas como vitrinas para futuras candidaturas presidenciales.\r\n\r\nEl PRD escoger\u00e1 el pr\u00f3ximo 27 de marzo a sus delegados, figuras que luego a mediados de mayo deben escoger\u00e1n a su nuevo CEN.\r\n\r\nOtra figura del PRD que desde ya ha hechos sus advertencias es la diputada Zulay Rodr\u00edguez, quien se ha enfrascado en una dipusta con el actual presidente de ese colectivo Benicio Robinson.\r\n\r\nEn medio de todo este panorama, algunos aspirantes a delegados han iniciado en los \u00faltimos d\u00edas una campa\u00f1a para impulsara a trav\u00e9s de las redes sociales a Jos\u00e9 Gabriel Carrizo como la figura m\u00e1s potable para dirigir al PRD y mantener ese colectivo en el oficialismo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Hay desidia en exigencias del sistema penitenciario\r\n\r\nEn un banner, los perredistas han colocado la foto de Jos\u00e9 Gabriel Carrizo con un texto que dice as\u00ed: \" Te tienen miedo y la realidad es que tienen por que, est\u00e1n utilizando todas sus herramientas para satanizarte y t\u00fa callado esperando el tiempo correcto para desenmascararlos\".\r\n\r\nEn el en banner hay un eslogan que se\u00f1ala: \"Voy contigo Gaby\".\r\n\r\nYa en el pasado, dentro del PRD ha habido contiendas internas que han dejado este colectivo dividido, incluso fuera del Gobierno por diez a\u00f1os.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":211,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=11","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/laurentino-cortizo-no-quiere-presiones-con-ley-de-la-unachi-que-favorece-reeleccion-de-la\">Laurentino Cortizo no quiere presiones con Ley de la Unachi que favorece reelecci\u00f3n de la rectora<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"e78986848e8889c99786a78297869486c984888ac99786\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El pol\u00e9mico proyecto de Ley fue aprobado en tercer debate por el Pleno de la Asamblea Nacional de diputados el pasado 24 de febrero con 38 votos a favor, cinco en contra y una abstenci\u00f3n.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/laurentino-cortizo-no-quiere-presiones-con-ley-de-la-unachi-que-favorece-reeleccion-de-la","text":"El presidente Laurentino Cortizo no aceptar\u00e1 presiones y aclar\u00f3 que la sanci\u00f3n o el veto del proyecto de Ley que reorganiza la Universidad Aut\u00f3noma de Chiriqu\u00ed y favorece la reelecci\u00f3n de la rectora es una decisi\u00f3n que le corresponde a \u00e9l como presidente de la Rep\u00fablica.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl pol\u00e9mico proyecto de Ley fue aprobado en tercer debate por el Pleno de la Asamblea Nacional de diputados el pasado 24 de febrero con 38 votos a favor, cinco en contra y una abstenci\u00f3n.\r\n\r\n\"Estoy revisando la Ley para ver si la sanciono o no, eso es una decisi\u00f3n del presidente\", insisti\u00f3 Laurentino Cortizo.\r\n\r\nCortizo se\u00f1al\u00f3 ser respetuoso de la gente que no est\u00e1 de acuerdo, no obstante, asegura que las decisiones terminan en la silla del presidente. 'No son decisiones f\u00e1ciles, uno las toma solos\", se\u00f1al\u00f3 el mandatario.\r\n\r\nAclar\u00f3 que la ley debe pasar por asesor\u00eda legal, y luego le corresponder\u00e1 sancionar o no dicha ley.\r\n\r\nLa aprobaci\u00f3n del proyecto de la Ley 576, por medio de la cual se modifica la Ley 4 de 16 de enero de 2006, que reorganiza la Universidad aut\u00f3noma de Chiriqu\u00ed y modifica art\u00edculos de la Ley 12 de 21 de marzo de 2017, gener\u00f3 pol\u00e9mica en diversos sectores por considerarla una herramienta hecha a la medida para favorecer a la actual rectora, Etelvina de Bonagas.\r\n\r\nEn su art\u00edculo 1, el proyecto de Ley establece que el rector de la Universidad ser\u00e1 elegido por un periodo de cinco a\u00f1os, y podr\u00e1 ser reelegido por dos periodos consecutivos, mientras que los decanos y vicedecanos, los directores y subdirectores de los centros regionales ser\u00e1n elegidos para un periodo de cinco a\u00f1os, de acuerdo con el procedimiento que rige la elecci\u00f3n del Rector.\r\n\r\nIgualmente, establece que el personal administrativo de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiriqu\u00ed que, cuente con dos (2) a\u00f1os o m\u00e1s de servicios continuos a partir de la entrada en vigencia de esta Ley, tendr\u00e1 derecho a obtener su permanencia.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Conductores de colegiales podr\u00edan demorarse hasta tres a\u00f1os en recuperarse econ\u00f3micamente\r\n\r\nAdem\u00e1s, el pago a los docentes y funcionarios p\u00fablicos administrativos permanentes y eventuales, de la prima de antig\u00fcedad una vez se d\u00e9 por terminada su relaci\u00f3n laboral con la Universidad Aut\u00f3noma de Chiriqu\u00ed, por renuncia, jubilaci\u00f3n, pensi\u00f3n por vejez, fallecimiento, despido o retiro definitivo por incapacidad.\r\n\r\nParalelo a la discusi\u00f3n de este proyecto de Ley en la Asamblea Nacional, se registraron protesta de grupos de estudiantes y otros sectores en contra de la reelecci\u00f3n de la rectora Etelvina de Bonagas, mientras grupos de docentes y administrativos respaldaban la propuesta.\r\n\r\nLa administraci\u00f3n de la rectora ha sido cuestionada, especialmente, en el tema salarial que sobrepasa los 13 mil d\u00f3lares.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":212,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=11","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/fuero-penal-electoral-es-apoyado-por-pedro-miguel-gonzalez-1203074\">Fuero penal electoral es apoyado por Pedro Miguel Gonz\u00e1lez<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Como un escudo contra gobiernos abusivos es visto esta figura por el secretario general del partido gobernante, quien no cree que su aplicaci\u00f3n interfiera con la actuaci\u00f3n de la administraci\u00f3n de justicia.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/fuero-penal-electoral-es-apoyado-por-pedro-miguel-gonzalez-1203074","text":"Fiel a la postura que asumi\u00f3 la bancada de su partido, durante la discusi\u00f3n de las \u00faltimas reformas electorales, Pedro Miguel Gonz\u00e1lez, secretario general del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) defendi\u00f3 el fuero penal electoral.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Estoy totalmente de acuerdo con la figura del fuero penal electoral. Aqu\u00ed hemos tenido gobiernos, en el pasado, que han utilizado al aparato judicial del Estado para perseguir a sus adversarios\", sostuvo el dirigente pol\u00edtico.\r\n\r\nGonz\u00e1lez argument\u00f3 que el fuero penal electoral no fue un invento de los pol\u00edticos del pa\u00eds, sino un concepto proveniente de otros pa\u00edses que gozan de m\u00e1s trayectoria democr\u00e1tica.\r\n\r\n\"Son figuras que vienen de pa\u00edses con m\u00e1s tradici\u00f3n democr\u00e1tica y es la garant\u00eda que le permite, en un momento determinado, a un dirigente pol\u00edtico actuar con verticalidad y firmeza\", precis\u00f3.\r\n\r\nA finales de 2020, la Comisi\u00f3n Nacional de Reformas Electorales (CNRE), al abordar los cambios al C\u00f3digo Electoral, propuso eliminar el fuero penal electoral.\r\n\r\nSin embargo, al ser debatidas en la Asamblea Nacional, desde agosto hasta octubre del a\u00f1o pasado, la bancada oficialista, integrada por el PRD y el Molirena, as\u00ed como la de Cambio Democr\u00e1tico (CD), decidieron mantener la figura, aunque limitando su alcance.\r\n\r\nEn el caso de los directivos de un partido pol\u00edtico y los candidatos para elecciones primarias y generales, el fuero cubrir\u00e1 desde el inicio de la campa\u00f1a electoral hasta que quede ejecutoriada la \u00faltima proclamaci\u00f3n del evento.'\r\n\r\n259\r\n\r\nart\u00edculo del C\u00f3digo Electoral que define el concepto del fuero penal electoral dentro de la doctrina electoral paname\u00f1a.\r\n\r\nA pesar de varias demandas presentadas contra las reformas, sancionadas el 22 de noviembre de 2021, por diversos sectores pol\u00edticos ante la Corte Suprema de Justicia, en ninguna de estas se incluy\u00f3 al fuero penal electoral.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Capturan a supuesto autor de atropello y fuga en Macaracas\r\n\r\nPara Pedro Miguel Gonz\u00e1lez es absurdo pensar en la eliminaci\u00f3n de esa figura y, de hecho, no conoce ning\u00fan caso en el que el fuero penal electoral haya evitado que las entidades judiciales hayan jugado su papel.\r\n\r\n\"En el 99% de los casos que han llegado al Tribunal Electoral para el levantamiento del fuero para que sean investigados, incluso candidatos presidenciales en medio de una campa\u00f1a electoral, ha ocurrido\", dijo el pol\u00edtico.\r\n\r\nUn fallo de la Corte Suprema de 2020, contiene que su g\u00e9nesis es para garantizar independencia y seguridad a personas, principalmente pol\u00edticos, \"para que desarrollen sus acciones libremente sin ning\u00fan tipo de presi\u00f3n u amenaza por raz\u00f3n de sus ideas, opiniones o actividades de car\u00e1cter pol\u00edtico, que puedan dar lugar a que como consecuencia de ellas, sean reprimidas, perseguidas o discriminadas por intereses o poderes del Estado.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":217,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=12","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/panamenistas-escogeran-su-nueva-dirigencia-el-proximo-domingo-6-de-marzo-1202993\">Paname\u00f1istas escoger\u00e1n a su nueva dirigencia el pr\u00f3ximo domingo 6 de marzo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"066867656f69682876674663766775672865696b\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Un total de 3,283 convencionales (1,482 mujeres y 1,801 hombres) del Partido Paname\u00f1ista escoger\u00e1n los cargos de directores nacionales, la junta directiva, el fiscal, subfiscal y el Tribunal de Honor y Disciplina.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/panamenistas-escogeran-su-nueva-dirigencia-el-proximo-domingo-6-de-marzo-1202993","text":"El pr\u00f3ximo domingo 6 de marzo el Partido Paname\u00f1ista eligir\u00e1 a su nueva dirigencia.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEsta contienda interna es organizada y fiscalizada por personal del Tribunal Electoral (TE).\r\n\r\nUn total de 3,283 convencionales (1,482 mujeres y 1,801 hombres) del Partido Paname\u00f1ista escoger\u00e1n los cargos de directores nacionales, la junta directiva, el fiscal, subfiscal y el Tribunal de Honor y Disciplina.\r\n\r\nEstos comicios, tambi\u00e9n incluye la elecci\u00f3n del defensor de los miembros y su adjunto, las secretar\u00edas ejecutivas sectoriales, juntas directivas provinciales o comarcales y la Junta Directiva de la Secretar\u00eda Nacional de la Mujer y de la Juventud, por un periodo de cinco a\u00f1os.\r\n\r\nLos centros de votaci\u00f3n ser\u00e1n el IPT de Don Bosco, en la provincia de Panam\u00e1; la Escuela Normal Juan Dem\u00f3stenes Arosemena, en Veraguas; la Escuela Belisario Porras, en Los Santos; el Colegio Arnulfo Arias Madrid de Chiriqu\u00ed y el colegio Jos\u00e9 Daniel Crespo, en Herrera.\r\n\r\nEn las comarcas de Madungand\u00ed, Wargand\u00ed y Guna Yala se votar\u00e1 en la Escuela Rodolfo Chiari; en la Comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9, en la Escuela Quebrada de Guabo; y en la Comarca Ember\u00e1-Wouna\u00e1n, en el plantel Lajas Blancas.\r\n\r\nTodos los cargos deben ser ratificados en la Convenci\u00f3n Nacional que se llevar\u00e1 a cabo en Santiago de Veraguas el domingo 13 de marzo de 2022.\r\n\r\nEn el caso de la presidencia de dicho colectivo se la disputan la exdiputada Kathleen Levy y el exalcalde de la ciudad capital Jos\u00e9 Bland\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Sinaproc reporta que 53 mil ba\u00f1istas acudieron a r\u00edos y playas en Carnaval, hubo dos personas ahogadas\r\n\r\nActualmente Jos\u00e9 Bland\u00f3n es el presidente del otrora Partido Arnulfista.\r\n\r\nDurante la gesti\u00f3n de Juan Carlos Varela, el Partido Paname\u00f1ista entr\u00f3 en una crisis debido a la poca credibilidad y a la mal gobierno que hizo Varela y su equipo de trabajo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":219,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=12","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/cifra-de-pacientes-con-covid-19-en-cuidados-intensivos-baja-27-1202899\">Cifra de pacientes con covid-19 en cuidados intensivos baja a 27<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Panam\u00e1 est\u00e1 saliendo de la cuarta ola de contagios, despu\u00e9s de enfrentar meses donde los casos diarios llegaron hasta 20 mil.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/cifra-de-pacientes-con-covid-19-en-cuidados-intensivos-baja-27-1202899","text":"La cifra de pacientes con covid-19 en cuidados intensivos baj\u00f3 a 27, mientras que los hospitalizados lleg\u00f3 a 188.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nCon esta baja, se demuestra que Panam\u00e1 ya est\u00e1 etapa de salir de la cuarta ola de contagios de covid-19, ya que ha bajado la psotividad, los casos activos y las defunciones.\r\n\r\nEn lo que va de febrero van 54,997 casos de covid-19 y 339 fallecimientos.\r\n\r\nLa positividad de contagios actualmente en Panam\u00e1 est\u00e1 en 7.8%.\r\n\r\nDesde que empez\u00f3 la pandemia a la fecha se han contabilizados 755,262 casos y 8,079 decesos.\r\n\r\nPanam\u00e1 est\u00e1 saliendo de la cuarta ola de contagios, despu\u00e9s de enfrentar mesese donde los casos diarios llegaron hasta 20 mil.\r\n\r\nEl mes que m\u00e1s casos ha registrado desde que se inici\u00f3 la pandemia en esta naci\u00f3n centromaericana fue enero de 2022, con 204,430.\r\n\r\nEn medio de esta situaci\u00f3n Panam\u00e1 apuesta a lograr a vacunar la mayor parte de su poblaci\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: M\u00e1s de 35 mil pasajeros han viajado a las islas durante los carnavales\r\n\r\nEn la actualidad Panam\u00e1 coloca la tercera dosis a personas de 16 a\u00f1os en adelante y a los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os de edad dos dosis.\r\n\r\nHasta la fecha se han colocado 7,600,197 dosis de vacunas contra la covid-19 en Panam\u00e1.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":225,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=12","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/proyecto-sobre-reeleccion-de-la-rectora-de-la-unachi-espera-veto-o-sancion-del-ejecutivo\">Proyecto sobre reelecci\u00f3n de la rectora de la Unachi espera veto o sanci\u00f3n del Ejecutivo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"0f616e6c666061217f6e4f6a7f6e7c6e216c6062\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">En medio del debate hay quienes argumentaron que la actual rectora Etelvina de Bonagas, quien devenga un salario de $13,891.80. mensuales, busca otro periodo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/proyecto-sobre-reeleccion-de-la-rectora-de-la-unachi-espera-veto-o-sancion-del-ejecutivo","text":"El pleno de la Asamblea Nacional aprob\u00f3 este jueves en tercer debate el Proyecto de Ley No.756 que modifica la Ley 4 de 2006, que reorganiza la Universidad Aut\u00f3noma de Chiriqu\u00ed (Unachi).\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl proyecto fue aprobado con 38 votos a favor, 5 en contra y una abstenci\u00f3n.\r\n\r\nCon este proyecto se permite la reelecci\u00f3n de rector. La propuesta indica que el rector de la Unachi ser\u00e1 elegido por un periodo de cinco a\u00f1os, pudiendo optar por la reelecci\u00f3n.\r\n\r\nEn medio del debate hay quienes argumentaron que la actual rectora Etelvina de Bonagas, quien devenga un salario de $13,891.80. mensuales, busca otro periodo.\r\n\r\nIncluso se cuestion\u00f3 que la propuesta fue aprobada sin la presencia de la principal interesada.\r\n\r\nHubo diputados, como Juan Diego V\u00e1squez que se\u00f1al\u00f3 que ten\u00eda muchas interrogantes que la rectora debi\u00f3 contestar.\r\n\r\nNo obstante, el propulsor de este proyecto Ra\u00fal Pineda se\u00f1ala que con estos cambios se busca hacerle justicia a los funcionarios que tendr\u00e1n estabilidad laboral.\r\n\r\nExplic\u00f3 que hay funcionarios con m\u00e1s de 8 a\u00f1os de laborar en esa casa de estudios superiores y no son sujeto de cr\u00e9dito.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Cerrar algunos salones de forma eventual ser\u00e1 parte de la din\u00e1mica tras el regreso a clases\r\n\r\nTras la aprobaci\u00f3n tercer debate, el documento queda en manos del presidente de la Rep\u00fablica Laurentino Cortizo, quien debe decidir si lo sanciona o lo veta.\r\n\r\nDurante a\u00f1os el tema reeleccionista en los universidades ha generado debate a favor y en contra y sobre todo porque se considera que los intereses pol\u00edticos han estado sobre la calidad de la educaci\u00f3n superior.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":226,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=12","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ratificacion-de-nuevos-directivos-del-canal-de-panama-quedara-para-despues-de-dias-libres\">Ratificaci\u00f3n de nuevos directivos del Canal de Panam\u00e1 quedar\u00e1 para despu\u00e9s de d\u00edas libres de la otra semana<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Solo tres de los nueve integrantes de la Comisi\u00f3n de Credenciales de la Asamblea acudieron a la sesi\u00f3n programada para la tarde de este mi\u00e9rcoles, por lo que tuvo que ser suspendida.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ratificacion-de-nuevos-directivos-del-canal-de-panama-quedara-para-despues-de-dias-libres","text":"La comisi\u00f3n de Credenciales no pudo sesionar este mi\u00e9rcoles para ratificar a varios funcionarios y a los nuevos directivos de la Autoridad del Canal de Panam\u00e1 (ACP), porque no hubo el cu\u00f3rum reglamentario.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLuego de dos llamados, solo Leandro \u00c1vila, Roberto \u00c1brego y Maira Gonz\u00e1lez, suplente de Francisco Alem\u00e1n estaban presente, por lo que \u00c1vila procedi\u00f3 a suspender la sesi\u00f3n y ofrecer disculpas a los que estaban por ser ratificados.\r\n\r\nDe la bancada oficialista, los ausentes fueron Jairo Salazar y Zulay Rodr\u00edguez, mientras que de Cambio Democr\u00e1tico no asistieron Yanibel \u00c1brego y Lilia Batista.\r\n\r\nTampoco asisti\u00f3 el paname\u00f1ista Bernardino Gonz\u00e1lez, mientras que el independiente Juan Diego V\u00e1squez estuvo antes de darse el primer llamado, pero luego se retir\u00f3, regresando cuando la sesi\u00f3n hab\u00eda sido suspendida.\r\n\r\nAdem\u00e1s de los nuevos directivos de la ACP, Luis Navas, Laury Melo y Dora P\u00e9rez Balladares, este mi\u00e9rcoles ser\u00edan recomendados para su ratificaci\u00f3n Carlos Ordo\u00f1ez, en la Autoridad del Tr\u00e1nsito y Transporte Terrestre (ATTT); Eddie Ara\u00faz, como director del Sistema Estatal de Radio y Televisi\u00f3n (Sertv); y Dayra del Carmen Carrizo, en la Superintendencia de Sujetos No Financieros.\r\n\r\nLeandro \u00c1vila, quien preside la comisi\u00f3n, acept\u00f3 que fue osado en convocarla a escasos d\u00edas para el fin de semana largo que se aproxima, sin embargo quer\u00edan avanzar en la agenda, teniendo en cuenta que hay ocho ratificaciones pendientes.\r\n\r\n\u201cPretend\u00edamos avanzar un poco en la agenda para que estos funcionarios puedan cumplir con su trabajo en las instituciones en que fueron nombrados, pero no ha sido posible\u201d, reconoci\u00f3.\r\n\r\nDespu\u00e9s de la pr\u00f3xima semana se realizar\u00e1 una nueva convocatoria para que se proceda con estas ratificaciones, dijo \u00c1vila.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Mujer supuestamente esterilizada sin autorizaci\u00f3n acude al Ministerio P\u00fablico\r\n\r\nPor su parte, el diputado V\u00e1squez consider\u00f3 que la suspensi\u00f3n de la sesi\u00f3n puede atribuirse a que no es el momento oportuno para analizar estos nombramientos.\r\n\r\n\u201cSi se aprobaba hoy (mi\u00e9rcoles) en Credenciales e iba hoy o ma\u00f1ana al pleno, dos d\u00edas antes de carnaval, \u00bfles parece correcto?\u201d, pregunt\u00f3 el independiente.\r\n\r\nPara V\u00e1squez es importante que haya m\u00e1s debate sobre los nuevos integrantes de la junta directiva de la ACP, porque est\u00e1 seguro que la gran mayor\u00eda de los paname\u00f1os no se sienten representados en esta.\r\n\r\n\u201cQue no llegue gente porque es hijo o hija, sobrino o primo de alguien, sino que representa a la ciudadan\u00eda\u201d, plante\u00f3.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":227,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=12","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/en-proximas-elecciones-de-mayo-de-2024-hay-nueve-partidos-politicos-habilitados-dos-mas-que\">En pr\u00f3ximas elecciones de mayo de 2024 hay nueve partidos pol\u00edticos habilitados, dos m\u00e1s que en el 2019<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Los colectivos vigentes en panam\u00e1 son: PRD, Partido Paname\u00f1ista, Cambio Democr\u00e1tico, Realizando Metas, Partido Alianza, Molirena, Partido Popular, PAIS y el Movimiento Otro Camino que est\u00e1 en la etapa final de ser reconocido.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/en-proximas-elecciones-de-mayo-de-2024-hay-nueve-partidos-politicos-habilitados-dos-mas-que","text":"Faltando dos a\u00f1os y tres meses para las elecciones generales de 2024, ya el Tribunal Electoral se prepara para organizar este evento que ser\u00e1 el domingo 5 de mayo.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nPara los pr\u00f3ximos comicios nueve partidos legalmente constituidos podr\u00e1n participar, dos m\u00e1s que en el 2019 cuando hab\u00edan siete.\r\n\r\nSi bien a estas alturas a\u00fan no se puede predecir que tipo de alianzas pol\u00edticas o coaliciones habr\u00e1, analistas consideran que por lo menos deber\u00e1n participar unos seis candidatos presidenciales.\r\n\r\nY es que aunque haya alianzas entre algunos de lo colectivos, el C\u00f3digo Electoral permite que un m\u00e1ximo de tres aspirantes a la Presidencia de la Rep\u00fablica lo puedan hacer por la libre postulaci\u00f3n.\r\n\r\nEn la contienda electoral del 2019 participaron siete candidatos, cuatro de ellos postulados por los partidos pol\u00edticos y tres por la libre postulaci\u00f3n.\r\n\r\nEl analista pol\u00edtico, Jos\u00e9 Bland\u00f3n plantea que Panam\u00e1 as\u00ed como el resto de pa\u00edses del \u00e1rea est\u00e1 fragmentado pol\u00edticamente.\r\n\r\nIncluso pone el ejemplo de pa\u00edses vecinos donde en pa\u00edses como Costa Rica hubo hasta 25 candidatos y en Colombia que m\u00e1s de 15 aspiran a ser presidente de esa naci\u00f3n sudamericana.\r\n\r\nEn el caso de Panam\u00e1 no se esperan muchos candidatos, ya que hay un l\u00edmite de tres que son aceptados por la libre postulaci\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Violaci\u00f3n y embarazo de menor de 8 a\u00f1os conmociona a Panam\u00e1; piden acciones en\u00e9rgicas\r\n\r\nPara este proceso electoral el Tribunal Electoral de Panam\u00e1 ha reconocido a cocho colectivos, faltando solo el Movimiento Otro Camino (MOCA) que est\u00e1 en proceso de ser reconocido.\r\n\r\nLos colectivos vigentes en esta naci\u00f3n centroamericana son: PRD, Partido Paname\u00f1ista, Cambio Democr\u00e1tico, Realizando Metas, Partido Alianza, Molirena, Partido Popular y PAIS.\r\n\r\nLos otros dos colectivos que est\u00e1n en formaci\u00f3n tienen pocas probabilidades de inscribirse porque tendr\u00edan que hacerlo antes que finalice el 2022 y no tienen suficientes adherentes. Se trata del izquierdita FAD que solo tiene 8 mil inscritos y el Partido Torrijista Revolucionario que no llega a los mil.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":228,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=12","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/molirena-tendra-que-elaborar-un-nuevo-reglamento-para-las-elecciones-de-sus-convencionales\">Molirena tendr\u00e1 que elaborar un nuevo reglamento para las elecciones de sus convencionales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Tribunal Electoral revoc\u00f3 el reglamento luego de determinar que hubo irregularidades en tres puntos del documento que atentan contra los estatutos del partido, el C\u00f3digo Electoral y la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/molirena-tendra-que-elaborar-un-nuevo-reglamento-para-las-elecciones-de-sus-convencionales","text":"El Tribunal Electoral ech\u00f3 para atr\u00e1s el reglamento de elecciones del Molirena que debe escoger a sus convencionales en el mes de octubre.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nMediante resoluci\u00f3n No.8 del 22 de febrero de 2022, los magistrados revocaron la resoluci\u00f3n de Organizaci\u00f3n Electoral que aprobaba el reglamento y ordena al partido pol\u00edtico a elaborar un nuevo documento que regule sus elecciones y calendario electoral para la escogencia de sus convencionales para el periodo 2023-2028.\r\n\r\nLas irregularidades detectadas en el reglamento por los magistrados fueron que solo se permiten n\u00f3minas nacionales, impone el requisito de capacitaci\u00f3n previa para poder postularse y asigna un t\u00e9rmino com\u00fan para la publicaci\u00f3n e impugnaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que aprueba el reglamento y calendario electoral.\r\n\r\nLos magistrados consideran que, con base en los estatutos del partido cogobernante, las n\u00f3minas deben ser distritales, ya que el solo autorizar nacionales, \u201cconstituye un obst\u00e1culo para una postulaci\u00f3n libre y contraviene el principio de representaci\u00f3n\u201d.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Otro ejecutado en menos de una semana en el lado tico del sector fronterizo de Paso Canoas\r\n\r\nPor otra parte, consideran que las capacitaciones, en ning\u00fan caso, debe imponerse como condici\u00f3n para la admisibilidad de una n\u00f3mina.\r\n\r\nFinalmente, al establecer un t\u00e9rmino com\u00fan para la publicaci\u00f3n e impugnaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que aprob\u00f3 el reglamento de elecciones se caus\u00f3 un da\u00f1o al derecho que tienen los miembros del partido al acceso a la justicia electoral, por lo que no ser\u00e1 posible presentar recurso alguno.\r\n\r\nEste fallo se produce, luego que los integrantes del Molirena, Guillermo Ford Sosa y Tito Rodr\u00edguez Mena apelaran el reglamento aprobado por los directivos del Molirena el pasado 6 de febrero.\r\n\r\nEl Molirena tiene previsto renovar sus estructuras de gobierno en el primer trimestre de 2023.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":230,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=12","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/proyecto-de-ley-que-permite-reeleccion-de-rectora-de-la-unachi-avanza-tercer-debate-1202643\">Proyecto de ley que permite reelecci\u00f3n de rectora de la Unachi avanza a tercer debate<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"264847454f49480856476643564755470845494b\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El proponente de este proyecto, el diputado Ra\u00fal Pineda, con esta norma se busca dar estabilidad a aquellos funcionarios que cuentan con m\u00e1s de 8 a\u00f1os de laborar en esa casa de estudios superiores y no son sujeto de cr\u00e9dito.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/proyecto-de-ley-que-permite-reeleccion-de-rectora-de-la-unachi-avanza-tercer-debate-1202643","text":"La noche de este martes el pleno de la Asamblea Nacional aprob\u00f3 en segundo debate el proyecto de Ley N\u00b0756 que modifica la Ley 4 de 2006, que reorganiza la Universidad Aut\u00f3noma de Chiriqu\u00ed (Unachi).\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nCon este proyecto se permite la reelecci\u00f3n de rector. La propuesta indica que el rector de la Unachi ser\u00e1 elegido por un periodo de cinco a\u00f1os, pudiendo optar por la reelecci\u00f3n.\r\n\r\nEl punto m\u00e1s pol\u00e9mico de esta iniciativa es el que se refiere a la reelecci\u00f3n porque hay quienes argumentan que la actual rectora Etelvina de Bonagas, quien devenga un salario de $13,891.80. mensuales, busca otro periodo.\r\n\r\nAnoche se declar\u00f3 en sesi\u00f3n permanente y durante la discusi\u00f3n del proyecto se decretaron varios recesos. Antes de votaci\u00f3n no hab\u00eda qu\u00f3rum y se decret\u00f3 otro extenso receso.\r\n\r\nLa sesi\u00f3n se retom\u00f3 a eso de las 8:00 p.m. para continuar con la votaci\u00f3n.\r\n\r\nSin dar el resultado, el secretario de la Asamblea Nacional, Quibian Panay dijo que se hab\u00edan aprobado siete art\u00edculos.\r\n\r\nEn medio del debate, el diputado independiente, Juan Diego V\u00e1squez cuestion\u00f3 que la rectora de la Unachi no haya acudido al Pleno.\r\n\r\nManifest\u00f3: \u201cC\u00f3mo aprobamos un proyecto del futuro de la Unachi sin la rectora de la Unachi o alguien que hable por eso que est\u00e1 pasando...lo que el pa\u00eds no sabe que yo s\u00e9, hoy voy a decir, es que la rectora no ha tenido la valent\u00eda de venir a esta Asamblea publicamente, porque en ese sal\u00f3n que muchos no saben que existe, el sal\u00f3n Chanchor\u00e9 a una esquina del Pleno, la vi hablando con al menos una decena de diputados\u201d.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Guillermo Ferrufino calific\u00f3 de 'pol\u00edtico y medi\u00e1tico' fallo emitido en su contra por la jueza Baloisa Marqu\u00ednez\r\n\r\nEl proponente de este proyecto, el diputado Ra\u00fal Pineda, con esta norma se busca dar estabilidad a aquellos funcionarios que cuentan con m\u00e1s de 8 a\u00f1os de laborar en esa casa de estudios superiores y no son sujeto de cr\u00e9dito.\r\n\r\nEl Pleno Legislativo aprob\u00f3 en 2do debate, el Proyecto de Ley No.756 que modifica la Ley 4 de 2006, que reorganiza la @UNACHIpanama\r\n\r\nSe busca darle estabilidad laboral a los docentes y se le establezca recibir la prima de antig\u00fcedad, adem\u00e1s de bonificaciones. pic.twitter.com\/o7KPyk5rqD\u2014 Asamblea Nacional (@asambleapa) February 23, 2022\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":231,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=12","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/positividad-de-contagios-de-covid-19-baja-92-en-panama-1202642\">Positividad de contagios de covid-19 baja a 9.2% en Panam\u00e1<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En lo que va de febrero se han contabilizado 51,908 casos y 296 defunciones. Si bien los casos bajaron, febrero cerrar\u00e1 con m\u00e1s decesos por covid-19.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/positividad-de-contagios-de-covid-19-baja-92-en-panama-1202642","text":"La positividad de contagio de covid-19 baj\u00f3 en las \u00faltimas horas a 9.2%, y las autoriades espera que este porcentaje disminuya m\u00e1s ya que Panam\u00e1 est\u00e1 saliendo de la cuarta ola de contagios.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nPanam\u00e1 lleg\u00f3 a marcar m\u00e1s del 37% de positividad durante momentos dif\u00edciles de esta cuarta ola.\r\n\r\nEn enero de 2022 fue el mes que m\u00e1s casos de covid-19 se registraron con 204,430, no obstante el n\u00famero de muertes lleg\u00f3 a 293.\r\n\r\nEn lo que va de febrero se han contabilizado 51,908 casos y 296 defunciones. Si bien los casos bajaron, febrero cerrar\u00e1 con m\u00e1s decesos por covid-19.\r\n\r\nLas autoridades del Ministerio de Salud (Minsa) han indicado que m\u00e1s del 96% de los fallecimientos se trata de personas que no cuentan con vacunas contra la clovid-19 o el esquema completo.\r\n\r\nActualmente en Panam\u00e1 se est\u00e1 colocando dos dosis de vacuna contra la covid-19 a los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os de edad.\r\n\r\nTambi\u00e9n se sigue colocando la tercera dosis para persona de 16 a\u00f1os en adelante.\r\n\r\nHasta la fecha se han puesto 7,544 dosis de vacunas contra la covid-19, desde el 20 de enero de 2021 que comenz\u00f3 la vacunaci\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Guillermo Ferrufino calific\u00f3 de 'pol\u00edtico y medi\u00e1tico' fallo emitido en su contra por la jueza Baloisa Marqu\u00ednez\r\n\r\nSe espera que la positividad en las pr\u00f3ximas semanas llegue a menos de 5%, y se ponga fin a esa cuarta ola de contagios.\r\n\r\nPanam\u00e1 apuesta a que m\u00e1s del 90% de la poblaci\u00f3n vacunable cumpla con ello y evitar un nuevo brote pr\u00f3ximamente.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":232,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=12","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tribunal-electoral-oficializa-el-triunfo-de-elena-cruz-guerra-como-cacica-de-la-comarca\">Tribunal Electoral oficializa el triunfo de Elena Cruz Guerra como cacica de la Comarca Gn\u00e4be Bugl\u00e9<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">La nueva cacica debe reemplazar a Silvia Carrera que estuvo en el cargo por 10 a\u00f1os.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tribunal-electoral-oficializa-el-triunfo-de-elena-cruz-guerra-como-cacica-de-la-comarca","text":"El Tribunal Electoral public\u00f3 en el Bolet\u00edn 4995-A que Elena Cruz Guerra es la nueva cacica general de la Comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9. Sus suplentes son: Crist\u00f3bal Blanco y Milza Pedrol Amador.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa nueva cacica debe reemplazar a Silvia Carrera que estuvo en el cargo por 10 a\u00f1os.\r\n\r\nCarrera no logr\u00f3 reelegirse y qued\u00f3 entre las tres menos votadas de las elecciones registradas el pasado domingo 13 de febrero.\r\n\r\nDe igual forma, el Tribunal Electoral se public\u00f3 los nombres de los aciques regionales, siendo ellos el de \u00d1\u00f6 Kribo Willie Jim\u00e9nez, con sus suplentes Juliana Palacio Santo y Samuel Castillo Palacio.\r\n\r\nEn Nidrini result\u00f3 ganador Paul Villanero, adem\u00e1s de Desina Moreno Andrade y Felipe Rodr\u00edguez Santo.\r\n\r\nEn Kadriri triunfaron Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Camarena, Evangelista Santo Jovio y Julio Jaramillo Rodr\u00edguez.\r\n\r\nAparecen adem\u00e1s los caciques locales electos, en los distritos de Kankint\u00fa, Kusap\u00edn, Jirondai, Santa Catalina, regi\u00f3n de \u00d1\u00f6 Kribo, resultaron ganadores Gabino \u00c1brego \u00c1brego, Salincio Taylor Trotman, Julio Palacio Palacio y Joaqu\u00edn Flores Bordone, respectivamente.\r\n\r\nEn los distritos de Besik\u00f3, Miron\u00f3 y Nole D\u00fcima, regi\u00f3n de Nidrini, fueron elegidos V\u00edctor Bejarano Monte, Salom\u00e9 Montezuma Bejarano y Santiago S\u00e1nchez Santo, respectivamente.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: PRD, Cambio Democr\u00e1tico y el Partido Paname\u00f1ista pierden mil inscritos cada 15 d\u00edas\r\n\r\nEn tanto, en los distritos de M\u00fcna y \u00d1\u00fcr\u00fcm, regi\u00f3n de Kadriri, ganaron Evangelista Javilla y Br\u00edgido Clara Mendoza.\r\n\r\nLuego de esta publicaci\u00f3n, las personas interesadas tendr\u00e1n tres d\u00edas h\u00e1biles para presentar demandas de nulidad en lo actuado.\r\n\r\nDeben presentar, mediante escrito, a trav\u00e9s de apoderado legal, el documento en las oficinas habilitadas por la Comisi\u00f3n Electoral de la Comarca.\r\n\r\nEl pasado domingo 13 de febrero se celebraron las elecciones tradicionales para escoger a un cacique general, tres caciques regionales y nueve locales, as\u00ed como a los delegados del Congreso General, que deber\u00e1n ratificar a sus autoridades electas, el pr\u00f3ximo lunes 7 de marzo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":238,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=13","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/alcalde-alex-lee-rinde-declaracion-ante-la-fiscalia-electoral-por-fondos-de-movilizacion\">Alcalde Alex Lee rinde declaraci\u00f3n ante la Fiscal\u00eda Electoral por fondos de movilizaci\u00f3n<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"127c73717b7d7c3c62735277627361733c717d7f3c6273\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Alex Lee asegura que nunca ha usado el dinero p\u00fablico para hacer pol\u00edtica, y afirma que sus palabras fuero malinterpretadas y sacadas de contexto por motivos pol\u00edticos.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/alcalde-alex-lee-rinde-declaracion-ante-la-fiscalia-electoral-por-fondos-de-movilizacion","text":"El alcalde de Col\u00f3n, Alex Lee rindi\u00f3 este lunes entrevista ante la Fiscal\u00eda General Electoral como parte de las investigaciones que adelanta la entidad por uso de los gastos de movilizaci\u00f3n.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Vamos a darle la oportunidad a la Fiscal\u00eda para que investigue, es su trabajo. Sabemos que no existe ning\u00fan delito electoral\", dijo el alcalde colonense.\r\n\r\nLa Fiscal\u00eda Electoral abri\u00f3 una investigaci\u00f3n de oficio contra el funcionario en medio de los cuestionamientos por los gastos de movilizaci\u00f3n y representaci\u00f3n asignados a Lee.\r\n\r\nAlex Lee ha manifestado que los gastos de movilizaci\u00f3n no forman parte de los salarios de los alcaldes y representantes, sino que es una herramienta de trabajo. En su momento, tambi\u00e9n aclar\u00f3 que cuando \u00e9l asumi\u00f3 como alcalde, los gastos de movilizaci\u00f3n estaban en B\/.5,000.00 lo cual redijo a B\/.3,000.00.\r\n\r\n\"Con la transparencia que siempre nos ha caracterizado, hoy acudimos a la Fiscal\u00eda General Electoral para que esclarecer y se investigue lo relacionado con gastos de movilizaci\u00f3n\", indic\u00f3 el funcionario.\r\n\r\nSostiene que nunca ha usado el dinero p\u00fablico para hacer pol\u00edtica, y afirma que sus palabras fuero malinterpretadas y sacadas de contexto por motivos pol\u00edticos.\r\n\r\nLe corresponder\u00e1 a la Fiscal\u00eda Electoral investigar y confirmar la veracidad de lo que estamos diciendo ante su despacho, agreg\u00f3 Lee quien se present\u00f3 acompa\u00f1ado de su abogado.\r\n\r\n\"Confiamos plenamente en la justicia y seguiremos trabajando por Panam\u00e1 y ese pueblo de Col\u00f3n que nos eligi\u00f3\", concluy\u00f3.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Tribunal Electoral cierra cap\u00edtulo de recolecci\u00f3n de firmas para una constituyente\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":249,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=13","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/el-abstencionismo-en-elecciones-de-la-comarca-gnabe-bugle-fue-del-71-1202290\">El abstencionismo en elecciones de la Comarca Gn\u00e4be Bugl\u00e9 fue del 71%<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Los votos v\u00e1lidos en estas elecciones fueron 38,908, lo que representa el 84.02% del total de sufragios emitidos.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/el-abstencionismo-en-elecciones-de-la-comarca-gnabe-bugle-fue-del-71-1202290","text":"Solo el 29% de las personas habilitadas para votar en las elecciones para eligir al cacique general de la Comarca Gn\u00e4be Bugl\u00e9 acudieron a las urnas el pasado domingo 13 de febrero.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nCifras del Tribunal Electoral (TE) indican que estaban habilitadas para votar 160,968 personas, pero solo acudieron 46,309. Es decir el 71% del electorado de abstuvo de ir a las urnas.\r\n\r\nSumado al abstencionismo, de los que votaron 3,264 fueron nulos, lo que representa el 7.05 de los votos v\u00e1lidos.\r\n\r\nEn tanto los votos en blanco sumaron 4,137, lo que significa 8.93% de los sufragios v\u00e1lidos.\r\n\r\nLos votos v\u00e1lidos en estas elecciones fueron 38,908, lo que representa el 84.02% del total de sufragios emitidos.\r\n\r\nEn estos comicios se instalaron 493 mesas de votaci\u00f3n, de las cuales hasta este mi\u00e9rcoles se hab\u00edan escrutado 487.\r\n\r\nCon el 98.78% de las mesas escrutadas, Elena Cruz Guerra es la virtual caica electa de la Comarca Gn\u00e4be Bugl\u00e9 al lograr 7,625 votos que significa el 19.60% de los votos v\u00e1lidos.\r\n\r\nDe segundo lugar lleg\u00f3 Alberto Montezuma Palacio con 5,415 votos, lo que representa 13.92%.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Mil presos se reh\u00fasan a colocarse la vacuna contra la covid-19\r\n\r\nAdelaida Miranda Jim\u00e9nez obtuvo 3,670 votos, que porcentualmente es un 9.43%.\r\n\r\nMientras que en la cuarta posici\u00f3n se ubic\u00f3 Ricardo Carpintero Jim\u00e9nez con 2,967 votos y un 7.63%.\r\n\r\nEn total fueron 16 personas las que aspiraron a caicque general, entre ellos estaba Silvia Carrera quien estuvo por m\u00e1s de diez a\u00f1os en el cargo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":251,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=13","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/descanso-obligatorio-del-20-de-diciembre-quedara-discrecion-del-presidente-laurentino\">Descanso obligatorio del 20 de diciembre quedar\u00e1 a discreci\u00f3n del presidente Laurentino Cortizo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El proyecto de Ley que incorpora la fecha a la lista de d\u00edas libres que establece el C\u00f3digo de Trabajo fue aprobado en tercer debate. Un proyecto similar fue vetado en 2007 por un gobierno PRD.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/descanso-obligatorio-del-20-de-diciembre-quedara-discrecion-del-presidente-laurentino","text":"Por segunda ocasi\u00f3n, una Asamblea aprueba declarar el 20 de diciembre como d\u00eda de Duelo Nacional, ante la expectativa si el Ejecutivo le dar\u00e1 el aval a dicha iniciativa.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nPor el momento, cuenta con el apoyo del Ministerio de Trabajo y Desarrollo Laboral (Mitradel), cuya titular, Doris Zapata Acevedo, estuvo presente en el tercer debate del proyecto.\r\n\r\n\u201cEs importante en la construcci\u00f3n de las historias de nuestros pueblos\u201d, resalt\u00f3 la titular, luego de la aprobaci\u00f3n.\r\n\r\nLa propuesta fue aprobada con el apoyo de 56 diputados y, adem\u00e1s del reconocimiento como d\u00eda de descanso obligatorio, establece otras medidas de concienciaci\u00f3n para recordar la invasi\u00f3n de Estados Unidos que cambi\u00f3 la historia del pa\u00eds.\r\n\r\nAhora deber\u00e1 ser enviada al Ejecutivo para su sanci\u00f3n o veto, recordando que en 2007, un proyecto similar fue vetado por el entonces presidente Mart\u00edn Torrijos Espino, del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD), mismo que gobierna en estos momentos.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Casos activos de covid-19 disminuyen a 17,596, y la positividad baja a 13.3%\r\n\r\nSobre este particular, la diputada suplente Walkiria Chandler no espera que en el Ejecutivo se de alg\u00fan avance en cuanto a la aspiraci\u00f3n de que el 20 de diciembre sea establecido como de Duelo Nacional.\r\n\r\n\u201cSe ha tenido miedo de confrontar a las clases econ\u00f3micas, alegando que est\u00e1 muy pr\u00f3ximo a las actividades decembrinas y que eso alterar\u00eda el orden econ\u00f3mico\", piensa la diputada.\r\n\r\nChandler present\u00f3 un proyecto similar que, al final, fue rechazado por la Comisi\u00f3n de Trabajo de la Asamblea y ni siquiera fue acumulado con el que fue aprobado este martes.\r\n\r\nEl presidente Laurentino Cortizo ha resaltado su decisi\u00f3n de declarar el 20 de diciembre como Duelo Nacional, algo que no hab\u00eda ocurrido en gobiernos anteriores.\r\n\r\nSin embargo, el gobernante fija la declaraci\u00f3n de la fecha, mediante decretos ejecutivos, para que no afecte la jornada laboral, como ha ocurrido en sus tres a\u00f1os de mandato.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":252,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=14","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/despues-de-10-anos-termina-reinado-de-la-cacica-silvia-carrera-quedo-entre-los-tres-menos\">Despu\u00e9s de 10 a\u00f1os, termina reinado de la cacica Silvia Carrera, qued\u00f3 entre los tres menos votados<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Con 479 mesas escrutadas de un total de 493, Silvia Carrera solo obtuvo 767 votos, lo que representa 1.991% de los votos v\u00e1lidos.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/despues-de-10-anos-termina-reinado-de-la-cacica-silvia-carrera-quedo-entre-los-tres-menos","text":"Con el 97.16% de las mesas escrutadas, Elena Cruz Guerra solo espera la oficializaci\u00f3n como cacica de la Comarca Gn\u00e4be Bugl\u00e9, destronando as\u00ed a Silvia Carrera quien se mantuvo en el puesto por 10 a\u00f1os.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nSilvia Carrera estaba buscando reelegirse por seis a\u00f1os m\u00e1s, no obstante el electorado de la comarca no aval\u00f3 su candidatura, ya que solo obtuvo el 1.99% de los votos v\u00e1lidos, estando entre los tres aspirantes con menos votos.\r\n\r\nCon 479 mesas escrutadas de un total de 493, Silvia Carrera solo obtuvo 767 votos, lo que representa 1.991% de los votos v\u00e1lidos.\r\n\r\nEn esta elecci\u00f3n comarcal que se celebr\u00f3 este domingo 13 de febrero, la nota caracter\u00edstica fue el alto abstencionismo, ya que de 160,968 personas habilitadas para emitir su sufragio solo acudieron unos 45,764, es decir solo fueron a las urnas el 29.17%.\r\n\r\nEn estos comicios dejaron de emitir su sufragio m\u00e1s de 100 mil personas del total de las que estaban habilitadas.\r\n\r\nDe las personas que acudieron a votar 38,472 fueron votos v\u00e1lidos, 4,089votos blancos y 3,203 nulos.\r\n\r\nElena Cruz Guerra lleva 7,527 votos, lo que significa un 19.56% se los votos v\u00e1lidos, mientras que Alberto Montezuma Palacio tiene 5,409 votos, lo que representa un 14.06%.\r\n\r\nLuego en tercer lugar se encuentra Adelina Miranda Jim\u00e9nez con 3,666 votos que es un 9.53%.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Minsa pide al Ministerio P\u00fablico que se investigue conducta de \u201cgrupo jur\u00eddico m\u00e9dico por la resistencia\u201d\r\n\r\nEn total son 16 los dirigentes que se postularon para el cargo de cacique general, lo cual dividi\u00f3 a\u00fan m\u00e1s los pocos votos que se emitieron.\r\n\r\nEstos comicios fueron organizados y supervisados por el Tribunal Electoral.\r\n\r\nDe igual forma cont\u00f3 con observadores de la Defensor\u00eda del Pueblo, personal encargado de vigilar que el proceso se realizara con transparencia.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":255,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=14","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/complejo-proceso-electoral-en-la-comarca-ngabe-bugle-1202084\">Complejo proceso electoral en la comarca Ng\u00e4be Bugl\u00e9<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Los problemas de acceso y comunicaci\u00f3n representan un desaf\u00edo para el Tribunal Electoral, que piensa replicar este proceso en la comarca Ember\u00e1 Wounaan<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/complejo-proceso-electoral-en-la-comarca-ngabe-bugle-1202084","text":"El proceso electoral que vivir\u00e1 este domingo la comarca Ng\u00e4be Bugl\u00e9 ser\u00e1 mucho m\u00e1s complejo que el de hace 10 a\u00f1os, cuando se realizaron dos elecciones, una para escoger a los delegados del Congreso General y otra para las autoridades locales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn esta ocasi\u00f3n, todas las elecciones se realizar\u00e1n en un solo d\u00eda, luego de superar inconvenientes presentados en los \u00faltimos a\u00f1os por diferencias de sectores dentro de la comarca, descontentos con el hecho de que los comicios fueran organizados por el Tribunal Electoral.\r\n\r\nEn el camino, tambi\u00e9n hubo que dilucidar un fallo de la Corte Suprema de Justicia sobre esta materia.\r\n\r\nEl Ministerio de Gobierno, mediante el viceministerio de Asuntos Ind\u00edgenas jug\u00f3 un papel relevante para conciliar las posiciones de las facciones a lo interno de la comarca.\r\n\r\nEl inter\u00e9s ha sido de tal magnitud que se tramita, tambi\u00e9n, que la comarca Ember\u00e1 Wounnan tambi\u00e9n escoja a sus autoridades tradicionales con la organizaci\u00f3n del Tribunal Electoral.\r\n\r\nPara este domingo est\u00e1n habilitadas 160 mil 968 personas para votar en 493 mesas distribuidas en 337 centros de votaci\u00f3n.\r\n\r\nEl andamiaje para levantar la log\u00edstica de este evento electoral es grande, debido a que por lo monta\u00f1oso de la comarca, as\u00ed como sus limitaciones, en caminos de acceso y telecomunicaciones, la mayor parte de su territorio est\u00e1 privado de medios de comunicaci\u00f3n.\r\n\r\nExisten 16 candidatos a cacique general, 28 a caciques regionales y 74 a caciques locales, mientras que se deben escoger 384 delegados del Congreso General, que es la m\u00e1xima autoridad de la comarca.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Autoridades y directores de planteles en Panam\u00e1 Oeste afinan estrategias para el retorno seguro a las aulas\r\n\r\nEl TE ha ensayado, como lo realiza en todo proceso, el sistema de Transmisi\u00f3n Extraoficial de Resultados (TER), para que sea una vez el reflejo del escrutinio que para los ojos del resto del pa\u00eds, estar\u00e1 centrado en conocer quien ser\u00e1 el nuevo cacique general.\r\n\r\nEl periodo de Silvia Carrera, quien fue elegida en 2011, concluy\u00f3 en 2017, sin embargo por los problemas antes citados, se extendi\u00f3 hasta la fecha, cuando deber\u00e1 conocerse, luego del sufragio si es reelecta o la comarca contar\u00e1 con una nueva autoridad general.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":256,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=14","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/realizando-metas-aumenta-numero-de-inscritos-mientras-el-prd-cd-y-partido-panamenista-van\">Realizando Metas aumenta n\u00famero de inscritos, mientras el PRD, CD, y Partido Paname\u00f1ista van a la baja<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En dos semanas, Realizando Metas subi\u00f3 su n\u00famero de inscritos en 6 mil, tal como lo indica el informe del Tribunal Electoral.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/realizando-metas-aumenta-numero-de-inscritos-mientras-el-prd-cd-y-partido-panamenista-van","text":"La cifra de personas inscritas en partidos pol\u00edticos aument\u00f3 en las \u00faltimas semanas de 1,604,184 a 1,606,544.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEstad\u00edsticas del Tribunal Electoral (TE) indican que del 28 de enero al 11 de febrero ha habido moviento en cuanto a la cantidad de adherentes en los colectivos pol\u00edticos.\r\n\r\nEn ese sentido, si bien el PRD, Cambio Democr\u00e1tico y el Partido Paname\u00f1ista se siguen manteniendo con m\u00e1s inscritos, tambi\u00e9n se refleja que van bajando su n\u00famero de adherentes, mientras que Realizando Metas (RM) ha llegado a 140,818.\r\n\r\nEn dos semanas, Realizando Metas subi\u00f3 su n\u00famero de inscritos en 6 mil, tal como lo indica el informe del Tribunal Electoral.\r\n\r\nEn el caso del PRD pas\u00f3 de 699,398 a 698,256, es decir ha perdido m\u00e1s de mil adherentes. El partido gobernante lleg\u00f3 a tener arriba de 700 mil inscritos.\r\n\r\nMientras que Cambio Democr\u00e1tico de 289,330 inscritos baj\u00f3 a 288,172, tambi\u00e9n perdiendo m\u00e1s de mil seguidores.\r\n\r\nPor su parte el Partido Paname\u00f1ista de 264,711 adeherentes est\u00e1 ahora en 263,317, bajando cifra similar a las del PRD y CD.\r\n\r\nLa dirigencia de Realizando Metas ha planteado que seguir\u00e1n con jornada de inscripciones en los pr\u00f3ximos d\u00edas.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Dr. Eduardo Ortega-Barr\u00eda propone crear equipo para evaluar \"gripalizaci\u00f3n\" de la pandemia de covid-19\r\n\r\nEl Movimiento Otro Camino se mantiene con 46,615 inscritos, ya que les falta realizar su convenci\u00f3n constitutiva para recibir el aval del Tribunal Electoral como partido pol\u00edtico.\r\n\r\nLos otros dos colectivos en formaci\u00f3n el FAD tiene 7,999 y el Partido Torrijista Revolucionario 731.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":259,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=14","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/se-fortalece-apoyo-internacional-la-cuestion-malvinas-panama-reitera-su-respaldo-1201966\">Se fortalece apoyo internacional a la cuesti\u00f3n Malvinas; Panam\u00e1 reitera su respaldo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Karol Elizabeth Lara | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"caa1abb8a5a6e4a6abb8ab8aafbaabb9abe4a9a5a7\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @KarolElizabethL<\/span><p class=\"resumen\">El secretario de Estado de Malvinas, Ant\u00e1rtida y Atl\u00e1ntico Sur de Argentina, Guillermo Carmona, resalt\u00f3 el clamor internacional que hay en torno a que Reino Unido retome las negociaciones.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/se-fortalece-apoyo-internacional-la-cuestion-malvinas-panama-reitera-su-respaldo-1201966","text":"Argentina persistir\u00e1 en la lucha y aprovechar\u00e1 el contexto actual para acentuar su camino hacia la recuperaci\u00f3n de las Islas Malvinas.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nGuillermo Carmona, secretario de Estado de Malvinas, Ant\u00e1rtida y Atl\u00e1ntico Sur de Argentina, record\u00f3 que la ocupaci\u00f3n ileg\u00edtima por parte de Reino Unido es un caso internacional de violaci\u00f3n de los derechos, que la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) trata como una forma de colonialismo, a la que debe ponerse fin.\r\n\r\nCarmona denunci\u00f3 la postura hostil del gobierno brit\u00e1nico, mientras Argentina se muestra dispuesta a dialogar.\r\n\r\n\"Argentina est\u00e1 lista para sentarse en la mesa de negociaciones y el mundo espera que Reino Unido haga lo mismo. Pero Reino Unido mantiene una posici\u00f3n reticente que se ha evidenciado en las expresiones del Primer Ministro y la Canciller brit\u00e1nica. En el mundo crece el clamor para que Reino Unido respete el derecho internacional\", explic\u00f3 Carmona a Panam\u00e1 Am\u00e9rica.\r\n\r\nAyer, en la sede del Parlamento Latinoamericano y Caribe\u00f1o (Parlatino), se realiz\u00f3 el seminario \"La Cuesti\u00f3n Malvinas, una Causa Latinoamericana\", el cual cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de importantes figuras, entre ellos los expresidentes Aristides Royo, Mart\u00edn Torrijos, la canciller Erika Mouynes, el embajador de Argentina Marcelo Lucco y Guillermo Carmona.\r\n\r\nPara el secretario de la canciller\u00eda argentina es importante el apoyo hist\u00f3rico que Panam\u00e1 le ha brindado a Argentina en este tema. El alto funcionario, adem\u00e1s, resalt\u00f3 que el caso de la reversi\u00f3n del Canal de Panam\u00e1 es un claro ejercicio que demuestra la relevancia de estas luchas.\r\n\r\n\"Le hemos expresado a la canciller Erika Moynes nuestro eterno agradecimiento por el apoyo de Panam\u00e1 y su importante acompa\u00f1amiento\", precis\u00f3.'\r\n\r\n\r\n\r\nGuillermo Carmona recalca la actitud de prepotencia imperialista que todav\u00eda mantiene el gobierno brit\u00e1nico, ante el clamor internacional para que Argentina recupere la soberan\u00eda de las Islas Malvinas.\r\n\r\n\r\n\r\nArgentina apuesta al di\u00e1logo y a sostener una agenda abierta, lejos de expresiones belicistas. Por el contrario, exponen que son v\u00edctimas de la actitud hostil por parte del Reino Unido.\r\n\r\n\r\n\r\nA 40 a\u00f1os de la Guerra de las Malvinas, el objetivo es resaltar la memoria de los ca\u00eddos, pero a la vez seguir visibilizando la persistente lucha que Argentina enfrenta en este tema, que empez\u00f3 con la ocupaci\u00f3n brit\u00e1nica en 1833.\r\n\r\nEn 2022 se cumplen 40 a\u00f1os de la Guerra de las Malvinas, una ocasi\u00f3n, a juicio de Carmona, para homenajear a los ca\u00eddos y a la vez visibilizar internacionalmente este caso de colonialismo.\r\n\r\nCarmona tambi\u00e9n resalt\u00f3 el escenario de oportunidad que gener\u00f3 el Brexit tras la salida del Reino Unido de la Uni\u00f3n Europea.\r\n\r\nUnidad regional\r\n\r\nMarcelo Lucco, embajador de Argentina en Panam\u00e1, calific\u00f3 de gratificante la actividad desarrollada ayer en el Parlatino, en la que se reiteraron los sobrados argumentos que tiene su pa\u00eds para reclamar la devoluci\u00f3n de este territorio.\r\n\r\nLucco enfatiz\u00f3 en que no solo se trata de un tema para Argentina, sino para toda Latinoam\u00e9rica que a\u00fan en el presente vive la intromisi\u00f3n del colonialismo europeo.\r\n\r\n\"A pesar de la posici\u00f3n de la ONU y las reiteradas solicitudes, Reino Unido contin\u00faa neg\u00e1ndose a sentarse en la mesa de negociaciones. Como decimos en Argentina, el tango se baila entre dos. Esperamos que los brit\u00e1nicos escuchen el clamor internacional\", puntualiz\u00f3 Lucco.\r\n\r\nLa ocupaci\u00f3n de las islas Malvinas comenz\u00f3 en 1833 y se mantiene hasta la fecha, pese a los esfuerzos de Argentina por recuperar su soberan\u00eda.\r\n\r\nFoto oficial del Seminario \"La Cuesti\u00f3n Malvinas, una Causa Latinoamericana\" efectuado en Sede Permanente del @parlatino_org con organizaci\u00f3n de la Embajada de la Rep\u00fablica de Argentina en Panam\u00e1. Participaron la canciller paname\u00f1a @ErikaMouynes expresidentes y parlamentarios pic.twitter.com\/4XGrrBB5Sy\u2014 Parlatino (@Parlatino_org) February 9, 2022\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":262,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=14","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/proyecto-que-autoriza-importacion-y-venta-de-pruebas-rapidas-de-covid-19-espera-sancion\">Proyecto que autoriza importaci\u00f3n y venta de pruebas r\u00e1pidas de covid-19 espera sanci\u00f3n presidencial<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"5a343b39333534742a3b1a3f2a3b293b74393537\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Seg\u00fan los diputados, el objetivo del proyecto es brindar a la ciudadan\u00eda una alternativa para que de manera inmediata puedan realizarse una prueba para detectar covid-19 sin tener que exponerse a largas filas o pagar altas sumas de dinero.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/proyecto-que-autoriza-importacion-y-venta-de-pruebas-rapidas-de-covid-19-espera-sancion","text":"La Asamblea Nacional aprob\u00f3 en tercer debate el Proyecto de Ley 752, mediante el cual se autoriza la importaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y uso de pruebas autoaplicadas para la detecci\u00f3n de covid-19.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa propuesta fue avalada por 43 diputados, 4 votaron en contra, y no hubo abstenciones.\r\n\r\nSeg\u00fan los diputados, el objetivo del proyecto es brindar a la ciudadan\u00eda una alternativa para que de manera inmediata puedan realizarse una prueba para detectar covid-19 sin tener que exponerse a largas filas o pagar altas sumas de dinero.\r\n\r\nDestaca que las pruebas est\u00e1n dirigidas a personas asintom\u00e1ticas y las de contacto estrecho con contagiados de covid-19, los cuales de salir positivos deber\u00e1n realizarse una segunda prueba en puntos fijos del Ministerio de Salud (Minsa) u otros centros autorizados, como cl\u00ednicas privadas que tengan la certificaci\u00f3n.\r\n\r\nSe explic\u00f3 que las farmacias tendr\u00e1n como protocolo registrar los datos de la persona que utilizar\u00e1 la prueba, el cual ser\u00e1 registrado en una plataforma que deber\u00e1 ser implementada por la Autoridad de Innovaci\u00f3n Gubernamental (AIG), en coordinaci\u00f3n con el Instituto Conmemorativo Gorgas.\r\n\r\nEl proyecto plantea que las pruebas no ser\u00e1n consideradas para la emisi\u00f3n de certificados de incapacidad, hasta que sean validadas por in profesional id\u00f3neo.\r\n\r\nDe igual forma, est\u00e1 prohibido efectuar publicidad de las pruebas r\u00e1pidas para detectar covid-19 dirigida al p\u00fablico.\r\n\r\nLa proponente de esta propuesta, Kayra Harding, dijo que el proyecto busca regular la importaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las pruebas, \"ahora tenemos la herramienta jur\u00eddica para que los paname\u00f1os puedan ir a una farmacia, supermercado, cumplir con los requisitos y tener estas pruebas confiables, efectivas y eficaces\".\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: MOP destinar\u00e1 cerca de $3 millones para parcheo de calles en Panam\u00e1 y San Miguelito\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":268,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=14","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/molirena-se-aboca-un-conflictivo-periodo-para-renovar-sus-estructuras-1201755\">Molirena se aboca a un conflictivo periodo para renovar sus estructuras<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"a3cdc2c0cacccd8dd3c2e3c6d3c2d0c28dc0ccce\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @PanamaAmerica<\/span><p class=\"resumen\">Se agita una corriente a lo interno del colectivo pol\u00edtico que analiza impugnar el reglamento para las elecciones de convencionales, al considerar que est\u00e1 lleno de irregularidades.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/molirena-se-aboca-un-conflictivo-periodo-para-renovar-sus-estructuras-1201755","text":"Las diferencias a lo interno del Molirena no cesan y ahora existe disconformidad con el reglamento de las elecciones internas que celebrar\u00e1 este colectivo pol\u00edtico.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa corriente que lidera Guillermo Ford S., hijo de Guillermo Ford Boyd, quien fuera vicepresidente de la Rep\u00fablica de 1989 a 1994, denunci\u00f3 irregularidades en el documento aprobado por el Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional del Molirena.\r\n\r\n\u201cEst\u00e1n poniendo condiciones leoninas que va incluso en contra de los principios democr\u00e1tico del partido y del pa\u00eds; es un traje a la medida para perpetuarse en el poder\u201d, se\u00f1al\u00f3 Ford.\r\n\r\nEl dirigente pol\u00edtico detall\u00f3, por ejemplo, que si alguien de un distrito quiere correr por s\u00ed solo, no puede hacerlo sino que debe antes ponerse de acuerdo con otros 59 distritos m\u00e1s para poder hacer una n\u00f3mina.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Sectores de Panam\u00e1 y San Miguelito llevan 4 d\u00edas con suministro irregular de agua, situaci\u00f3n seguir\u00e1 por 48 horas m\u00e1s\r\n\r\nPor otra parte, Ford indic\u00f3 que est\u00e1n solicitando conocer los nombres de los que integran las n\u00f3minas con meses de anticipaci\u00f3n a las elecciones, para posiblemente \u201cperseguirlos\u201d.\r\n\r\n\u201cLe pedimos al Tribunal Electoral que verdaderamente revise el Reglamento, que le entren al fondo y no a la forma de lo que se ha hecho, para que vean que ri\u00f1e con efectos constitucionales y leyes electorales\u201d, expres\u00f3 Ford.\r\n\r\nLa anticipaci\u00f3n de la que habla Ford es que las elecciones para escoger a los convencionales del partido cogobernante est\u00e1n previstas para el 9 de octubre y desde ya se aprueba un reglamento para una convenci\u00f3n nacional que como dijo la propia directiva del partido se debe realizar a mediados de 2023.\r\n\r\nEl partido, a pesar de estar en gobierno, no tiene ning\u00fan puesto relevante, salvo la direcci\u00f3n de la Loter\u00eda Nacional, la que ha provocado diferencias entre los directivos del partido, algunos de los cuales son diputados como su presidente Francisco Alem\u00e1n y el secretario general, Tito Rodr\u00edguez.\r\n\r\nRodr\u00edguez aspira a presidir el Molirena de cara a las elecciones de 2024, mientras que Alem\u00e1n pretende seguir al frente del colectivo pol\u00edtico.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":269,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=14","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/cortizo-se-pronuncia-tras-situacion-con-gobierno-mexicano-panama-decide-si-acepta-o-no-un\">Cortizo se pronuncia tras situaci\u00f3n con gobierno mexicano: 'Panam\u00e1 decide si acepta o no a un embajador'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/karol-elizabeth-lara\">Karol Elizabeth Lara<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El mandatario respald\u00f3 p\u00fablicamente a la canciller Erika Mouynes por el manejo que le dio a la designaci\u00f3n de Pedro Salmer\u00f3n, se\u00f1alado por supuesto acoso sexual.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/cortizo-se-pronuncia-tras-situacion-con-gobierno-mexicano-panama-decide-si-acepta-o-no-un","text":"El presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, le dio su apoyo p\u00fablico a la canciller Erika Mouynes con respecto al manejo que le dio al tema de Pedro Salmer\u00f3n.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nHay que recordar que Salmer\u00f3n hab\u00eda sido designado para ocupar la embajada de M\u00e9xico en Panam\u00e1, sin embargo, las acusaciones de supuesto acoso sexual en su contra motivaron su rechazo.\r\n\r\nAl respecto, Cortizo dijo que Panam\u00e1 tiene la libertad de decidir si acepta o no a los embajadores.\r\n\r\n\"El presidente de M\u00e9xico tiene el derecho de designar a quien \u00e9l guste, pero Panam\u00e1 es soberano de decidir a qui\u00e9n le dice s\u00ed y a qui\u00e9n le dice no\", dijo Cortizo.\r\n\r\nCortizo record\u00f3 que particularmente ha tenido muy buenas experiencias con diplom\u00e1ticos mexicanos y agreg\u00f3 que Panam\u00e1 y M\u00e9xico siempre han tenido una relaci\u00f3n de respeto.\r\n\r\n\"La canciller de Panam\u00e1 es una gran profesional, tiene todo mi respaldo y mi respeto\", puntualiz\u00f3 Cortizo.\r\n\r\nEsta semana, durante una comparecencia ante los medios, el presidente mexicano, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, arremeti\u00f3 contra la decisi\u00f3n de Panam\u00e1 e incluso sugiri\u00f3 que Cortizo no estaba al tanto.\r\n\r\n\"Lo lamento much\u00edsimo porque es la tierra de Omar Torrijos, que le devolvi\u00f3 la soberan\u00eda a Panam\u00e1, pero Omar Torrijos pensaba de otra forma\", coment\u00f3 Obrador.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Proh\u00edjan anteproyecto que pasa el descanso obligatorio del martes de Carnaval para el lunes\r\n\r\nLa situaci\u00f3n gener\u00f3 un debate en el que se cuestion\u00f3 el manejo de las relaciones diplom\u00e1ticas por parte del gobernante mexicano.\r\n\r\nPor otro lado, esta tarde la senadora mexicana Gina Andrea Cruz entreg\u00f3 a la diputada Kayra Harding una nota de rechazo al manejo de las recientes diferencias diplom\u00e1ticas entre Panam\u00e1 y M\u00e9xico.\r\n\r\nCruz, del Partido Acci\u00f3n Nacional (PAN), opositor del actual Gobierno de M\u00e9xico, no ve de forma positiva el manejo que Obrador le ha dado al tema.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":270,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=15","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/prohijan-anteproyecto-que-pasa-el-descanso-obligatorio-del-martes-de-carnaval-para-el-lunes\"> Proh\u00edjan anteproyecto que pasa el descanso obligatorio del martes de Carnaval para el lunes<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/karol-elizabeth-lara\">Karol Elizabeth Lara<\/a><\/span><p class=\"resumen\">La iniciativa legislativa solo ser\u00eda v\u00e1lida para este a\u00f1o 2022, en el cual se han suspendido los carnavales.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/prohijan-anteproyecto-que-pasa-el-descanso-obligatorio-del-martes-de-carnaval-para-el-lunes","text":"El diputado del circuito 2-1, Daniel Ramos, present\u00f3 el anteproyecto de ley 210 para que el d\u00eda de descanso obligatorio del martes de carnaval se pase para el lunes.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl tambi\u00e9n presidente de la Comisi\u00f3n de Trabajo, Salud y Desarrollo Social de la Asamblea Nacional asegura que la iniciativa busca ayudar a la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, debido a que los paname\u00f1os tendr\u00edan m\u00e1s d\u00edas para viajar al interior o para diversas actividades.\r\n\r\nEsta tarde, el anteproyecto 210 fue prohijado por la comisi\u00f3n ya mencionada.\r\n\r\nLa Asamblea Nacional aclar\u00f3 que la iniciativa legislativa solo ser\u00eda v\u00e1lida para este a\u00f1o 2022, en el cual se han suspendido los carnavales.\r\n\r\n\"A trav\u00e9s de esta medida, en la que de manera extraordinaria se genere un d\u00eda puente por ley, se proporcionar\u00eda la disponibilidad de tiempo necesario para el desplazamiento de la poblaci\u00f3n al interior y reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda\", expuso Ramos.\r\n\r\nSeg\u00fan la propuesta, el lunes 28 de febrero ser\u00eda remunerado de conformidad con lo dispuesto en el C\u00f3digo del Trabajo para los d\u00edas de fiesta o duelo nacional.\r\n\r\nHay que recordar que por segundo a\u00f1o consecutivo los carnavales no se realizar\u00e1n debido a la situaci\u00f3n que enfrenta el pa\u00eds a causa de la covid-19.\r\n\r\nLa semana pasada, el ministro de Salud, Luis Francisco Sucre, orden\u00f3 la cancelaci\u00f3n de las fiestas del Carnaval en todo el pa\u00eds, una decisi\u00f3n calificada de tard\u00eda, pues ya muchos municipios hab\u00edan adelantado la prohibici\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Despu\u00e9s de 10 a\u00f1os se eligir\u00e1 el reemplazo de la cacica Silvia Carrera, el pr\u00f3ximo domingo 13 de febrero\r\n\r\nEl anteproyecto ha recibido opiniones en contra. Algunos usuarios de redes sociales han se\u00f1alado que no hay diferencias entre el lunes y martes, a la vez que han cuestionado las prioridades de los diputados.\r\n\r\nLa Comisi\u00f3n de Trabajo, Salud y Desarrollo Social, presidida por el diputado Daniel Ramos, prohij\u00f3 el Anteproyecto de Ley 210, que traspasa el d\u00eda de descanso obligatorio del martes de carnaval de 2022, el lunes inmediatamente anterior. pic.twitter.com\/rczWczlRFP\u2014 Asamblea Nacional (@asambleapa) February 3, 2022\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":272,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=15","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1 <\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/fallece-felipe-virzi-empresario-y-exvicepresidente-de-la-republica-1201606\">Fallece Felipe Virzi, empresario y exvicepresidente de la Rep\u00fablica<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"ec828d8f858382c29c8dac899c8d9f8dc28f8381\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Felipe Virzi de 78 a\u00f1os de edad fue segundo vicepresidente de Panam\u00e1 durante el gobierno de Ernesto P\u00e9rez Balladares en el periodo 1994-1999.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/fallece-felipe-virzi-empresario-y-exvicepresidente-de-la-republica-1201606","text":"La ma\u00f1ana de este 3 de febrero se confirm\u00f3 el fallecimiento del empresario y pol\u00edtico, Felipe 'Pipo' Virzi.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nVirzi de 78 a\u00f1os de edad fue segundo vicepresidente de Panam\u00e1 durante el gobierno de Ernesto P\u00e9rez Balladares en el periodo 1994-1999.\r\n\r\nPol\u00edticos y empresarios lamentaron esta sensible p\u00e9rdida y enviaron sus condolencias a los familiares y amigos del empresario verag\u00fcense.\r\n\r\n\"Un empresario exitoso, un amigo leal de verdad, una persona con mucho sentimiento y amistad\", destac\u00f3 el expresidente de la Rep\u00fablica, Ricardo Martinelli.\r\n\r\n\"Cuando a m\u00ed me saquearon en el a\u00f1o 1989 fue la primera persona que se aperson\u00f3 a ayudarme\", record\u00f3 el examandatario.\r\n\r\n\"Recuerdo que me gir\u00f3 un cheque de 100 mil d\u00f3lares que ten\u00eda un toro y me dijo: primo, aqu\u00ed tienes para ayudarte p\u00e1game cuando quieras, en cueras o como t\u00fa quieras\", resalt\u00f3 Martinelli.\r\n\r\n\"Un hombre de palabra, un hombre real, un hombre de verdad, un amigo sincero\", agreg\u00f3 Martinelli.\r\n\r\nEl exmandatario extendi\u00f3 sus condolencias a sus cinco hijas, su esposa y a su familia.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Principio de especialidad que favorece a Ricardo Martinelli se ha llevado al debate pol\u00edtico\r\n\r\n\"Espero que lo que le pas\u00f3 a 'Pipo' Virzi en su persecuci\u00f3n pol\u00edtica que no lo dejaron salir del pa\u00eds para irse a curar a los Estados Unidos por parte de Juan Carlos Varela, no le pase a ning\u00fan otro paname\u00f1o\", dijo Martinelli.\r\n\r\n\"El odio y la venganza de ese se\u00f1or, quien sabe, hizo que 'Pipo' se nos adelantara\", puntualiz\u00f3 el exmandatario.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":277,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=15","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tres-de-los-cuatro-partidos-politicos-mas-grandes-de-panama-realizan-elecciones-este-primer\">Tres de los cuatro partidos pol\u00edticos m\u00e1s grandes de Panam\u00e1 realizan elecciones este primer semestre del a\u00f1o<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El PRD y el Partido Paname\u00f1ista escoger\u00e1n a su nueva dirigencia, mientras que Realizando Metas eligir\u00e1 la dirigencia de la Secretar\u00eda de la Mujer y la Secretar\u00eda de la Juventud.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tres-de-los-cuatro-partidos-politicos-mas-grandes-de-panama-realizan-elecciones-este-primer","text":"Tres los cuatro partidos pol\u00edticos m\u00e1s grandes de Panam\u00e1 realizan este primer semestre del 2022 elecciones internas para escoger a los integrantes de estructuras de los colectivos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn el caso del gobernante Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) en marzo pr\u00f3ximo eligir\u00e1n a sus delegados, que luego deben escoger al Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN).\r\n\r\nEl partido fundado por Omar Torrijos deber\u00e1 realizar el Congreso Ordinario a mediados de mayo del presente a\u00f1o para elegir a la nueva dirigencia.\r\n\r\nSi bien por ahora no se han dado a conocer los nombres de los aspirantes a los m\u00e1ximos cargos dentro del CEN del PRD, el nombre del vicepresidente de la Rep\u00fablica Jos\u00e9 Gabriel Carrizo es el que m\u00e1s suena para correr como nuevo Secretario General, puesto que actualmente ocupa el exdiputado Pedro Miguel Gonz\u00e1lez.\r\n\r\nPara la presidencia del PRD, por ahora, para ese caergo se habla de las intenciones del diputado de Bocas del Toro Benicio Robinson de reelegirse, no obstante para este cargo tambi\u00e9n se ha mencionado a la diputada Zulay Rodr\u00edguez, quien intenta sacar al veterano parlamentario de la dirigencia.\r\n\r\nPor su parte, el Partido Paname\u00f1ista tiene previsto el pr\u00f3ximo 6 de marzo ecoger a la dirigencia de ese colectivo.\r\n\r\nEn esta contienda interna del otrora Partido Arnulfista, la presidencia se la disputan el exalcalde de la ciudad de Panam\u00e1, Jos\u00e9 Isabel Bland\u00f3n y la exdiputada, Kathleen Levy.\r\n\r\nActualmente, Jos\u00e9 Bland\u00f3n es el presidente del Partido Paname\u00f1ista y aspira a mantenerse en el cargo, teniendo en cuenta que esa dirigencia ser\u00e1 la que se encargue de prepararse para las elecciones generales del 2024.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Desde febrero de 2021 no se reportaban tantas muertes por covid-19, como ocurri\u00f3 en enero de 2022\r\n\r\nEn tanto, el nuevo colectivo Realizando Metas, se prepara para escoger a la dirigencia de la mujer y la juventud.\r\n\r\nSolo el pasado 28 de enero se public\u00f3 las dos n\u00f3minas que se disputan la Secretar\u00eda de la Mujer, as\u00ed como las dos que se pelean la Secretar\u00eda de la Juventud.\r\n\r\nSeg\u00fan cifras del Tribunal Electoral (TE) el PRD cuenta con 699,398 adherentes, segudo de Cambio Democr\u00e1tico con 289,330, el Partido Paname\u00f1ista con 264,711 y Realizando Metas con 134,842.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":278,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=15","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">M\u00e9xico<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/presidente-de-mexico-critica-panama-por-rechazar-embajador-senalado-de-acoso-1201484\">Presidente de M\u00e9xico critica a Panam\u00e1 por rechazar a embajador se\u00f1alado de acoso<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">M\u00e9xico\/ EFE\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">\u201cResulta que lo propusimos para embajador en Panam\u00e1 y, como si fuese la Santa Inquisici\u00f3n, la ministra o canciller de Panam\u00e1 se inconform\u00f3\", dijo el presidente Andr\u00e9s L\u00f3pez Obrador y anunci\u00f3 nueva propuesta para el cargo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/presidente-de-mexico-critica-panama-por-rechazar-embajador-senalado-de-acoso-1201484","text":"El presidente mexicano, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, anunci\u00f3 este martes que el historiador Pedro Salmer\u00f3n, acusado de acoso sexual, no ser\u00e1 finalmente el embajador de M\u00e9xico en Panam\u00e1, pero critic\u00f3 a la canciller paname\u00f1a, Erika Mouynes, por oponerse el nombramiento.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\u201cResulta que lo propusimos para embajador en Panam\u00e1 y, como si fuese la Santa Inquisici\u00f3n, la ministra o canciller de Panam\u00e1 se inconform\u00f3\", manifest\u00f3 en su rueda de prensa diaria.\r\n\r\nLa designaci\u00f3n de Salmer\u00f3n como embajador en Panam\u00e1 causa pol\u00e9mica desde el 17 de enero, cuando L\u00f3pez Obrador lo incluy\u00f3 en su lista de nominados al servicio exterior, pese a que j\u00f3venes lo acusaron de acoso sexual mientras era profesor del Instituto Tecnol\u00f3gico Aut\u00f3nomo de M\u00e9xico (ITAM).\r\n\r\nEl mandatario se quej\u00f3 de las presiones de feministas en M\u00e9xico y Panam\u00e1 hacia Mouynes, quien la semana pasada revel\u00f3 que ya hab\u00eda expresado su \"posici\u00f3n\" al Gobierno mexicano en un documento que L\u00f3pez Obrador ahora prometi\u00f3 revelar.\r\n\r\n\"Ahora ya lo tengo y nos ped\u00eda que no envi\u00e1ramos la solicitud de benepl\u00e1cito. Lo lamento much\u00edsimo porque es la tierra de Omar Torrijos, que le devolvi\u00f3 la soberan\u00eda a Panam\u00e1, pero Omar Torrijos pensaba de otra forma\u201d, mencion\u00f3 L\u00f3pez Obrador.\r\n\r\nEn lugar de Salmer\u00f3n, M\u00e9xico propondr\u00e1 a Jesusa Rodr\u00edguez, quien fue senadora del gobernante Movimiento Regeneraci\u00f3n Nacional (Morena), conocida por sus posturas feministas, indigenistas y a favor de la marihuana.\r\n\r\n\u201cVamos a presentar una propuesta, a ver si la acepta el Gobierno de Panam\u00e1, no creo que el presidente de Panam\u00e1 (Laurentino Cortizo) est\u00e9 enterado, yo creo que esto tiene que ver m\u00e1s con la canciller\", dijo L\u00f3pez Obrador.\r\n\r\nSalmer\u00f3n, se\u00f1alado de ser cercano a Beatriz Guti\u00e9rrez M\u00fcller, esposa de L\u00f3pez Obrador, ya hab\u00eda causado controversia en 2019, cuando renunci\u00f3 al Instituto Nacional de Estudios Hist\u00f3ricos de las Revoluciones de M\u00e9xico (Inehrm) tras llamar \"j\u00f3venes valientes\" a asesinos de un empresario.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: M\u00e1s de 40 millones de d\u00f3lares gast\u00f3 Panam\u00e1 en el manejo de migrantes en el 2021\r\n\r\nPese a las acusaciones en su contra, L\u00f3pez Obrador lo defendi\u00f3 este martes como \"un historiador de primer nivel, de lo mejor del pa\u00eds, un estudioso de la historia de M\u00e9xico\", por lo que ofreci\u00f3 integrarlo como asesor de la Presidencia en archiv\u00edstica.\r\n\r\nEl mandatario agradeci\u00f3 a Salmer\u00f3n al exhibir la carta en la que renuncia al nombramiento, pero denunci\u00f3 que \"sin duda hay un componente conservador en todo esto\".\r\n\r\n\u201cNos mand\u00f3 una carta Pedro porque se hizo un esc\u00e1ndalo, imag\u00ednense si no existe una denuncia formal, nada m\u00e1s por la campa\u00f1a de linchamiento, encabezada por (la polit\u00f3loga) Denise Dresser acus\u00e1ndolo de acoso sexual, entonces Pedro de manera muy sensata, responsable (renunci\u00f3)\", dijo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":279,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=15","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/jose-blandon-comunica-que-elecciones-en-el-partido-panamenista-se-realizaran-el-6-de-marzo\">Jos\u00e9 Bland\u00f3n comunica que elecciones en el partido Paname\u00f1ista se realizar\u00e1n el 6 de marzo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Seg\u00fan el presidente del partido opositor, la decisi\u00f3n se encuentra en una resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Organizaci\u00f3n Electoral, del Tribunal Electoral.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/jose-blandon-comunica-que-elecciones-en-el-partido-panamenista-se-realizaran-el-6-de-marzo","text":"El Tribunal Electoral, por medio de la Direcci\u00f3n de Organizaci\u00f3n Electoral, aprob\u00f3 el 6 de marzo, como nueva fecha para las elecciones para escoger la junta directiva del partido Paname\u00f1ista.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa informaci\u00f3n la dio a conocer el presidente del partido opositor, Jos\u00e9 Bland\u00f3n Figueroa, a trav\u00e9s de sus redes sociales.\r\n\r\nDe acuerdo con Bland\u00f3n, en la resoluci\u00f3n de la corporaci\u00f3n electoral se incluye el archivo de las impugnaciones presentadas y mantener en firme las postulaciones realizadas.\r\n\r\nBland\u00f3n aspira a reelegirse en la presidencia del Paname\u00f1ista, sin embargo, la corriente af\u00edn al expresidente Juan Carlos Varela, ha promovido a la exdiputada Katleen Levy para competir contra el excandidato presidencial.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Aumenta el n\u00famero de personas que pierden la batalla contra la covid-19 en Chiriqu\u00ed\r\n\r\nLevy cuestion\u00f3 el cambio de fecha de los comicios internos del Paname\u00f1ista, que estaban previstos para el 20 de febrero. \u201cA la fecha, el directorio no se ha reunido para nada. El ego no le permite hacer las cosas bien. No ha aprendido que el apuro trae cansancio\u201d, dijo la diputada con respecto a Bland\u00f3n.\r\n\r\nEl presidente del partido hab\u00eda colocado en un mensaje en twitter que la \u00fanica forma de cambiar la fecha era por medio de una decisi\u00f3n del Tribunal Electoral o por decisi\u00f3n del Directorio Nacional.\r\n\r\n\u201cEs incre\u00edble que quien lleva 5 a\u00f1os siendo parte de ese directorio, a\u00fan no sepa eso\u201d, contest\u00f3 Bland\u00f3n en referencia a Levy, quien lo acusa de manipular el proceso eleccionario en el Paname\u00f1ista.\r\n\r\nLa Direcci\u00f3n de Organizaci\u00f3n Electoral ha emitido hoy una resoluci\u00f3n que tiene como efectos concretos los siguientes:\r\n\r\n1. El archivo de las impugnaciones presentadas.\r\n\r\n2. La aprobaci\u00f3n de una nueva fecha para la elecci\u00f3n: 6 de marzo.\r\n\r\n3. Las postulaciones realizadas quedan en firme.\u2014 Jos\u00e9 Isabel Bland\u00f3n (@BlandonJose) January 31, 2022\r\n\r\nLa fecha programada, originalmente, para celebrar la convenci\u00f3n paname\u00f1ista era el 23 de enero, pero el Directorio Nacional del partido decidi\u00f3 aplazarla al 20 de febrero y, ahora, sale esta nueva fecha.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":280,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=15","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/prd-celebrara-el-jueves-los-sorteos-para-ordenar-papeletas-de-votacion-de-elecciones-del-27\">PRD celebrar\u00e1 el jueves los sorteos para ordenar papeletas de votaci\u00f3n de elecciones del 27 de marzo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Los sorteos se desarrollar\u00e1n con estrictas medidas de bioseguridad, debido a la pandemia, y no se permitir\u00e1n murgas ni aglomeraciones.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/prd-celebrara-el-jueves-los-sorteos-para-ordenar-papeletas-de-votacion-de-elecciones-del-27","text":"La Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) estableci\u00f3 la metodolog\u00eda para los sorteos de numeraci\u00f3n de las n\u00f3minas que participar\u00e1n en las elecciones para escoger a sus delegados para el pr\u00f3ximo Congreso Nacional.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn septiembre pasado, el partido gobernante acord\u00f3 celebrar su congreso el 15 de mayo, cuando se renovar\u00e1 su junta directiva y se escoger\u00e1n a los nuevos dirigentes de los frentes femenino y de la juventud.\r\n\r\nLas elecciones internas para escoger a los delegados al congreso general se efectuar\u00e1n el 27 de marzo, d\u00eda en que tambi\u00e9n se escoger\u00e1n las directivas de corregimiento y los delegados para los congresos de los frentes antes mencionados.\r\n\r\nLos integrantes de la comisi\u00f3n de elecciones, que preside la diputada Emilie Garc\u00eda Mir\u00f3 determin\u00f3 que el sorteo se realizar\u00e1 este jueves 3 de febrero desde las 5:00 p.m. en las sedes del PRD o el lugar que se establezca, en coordinaci\u00f3n con el Tribunal Electoral.\r\n\r\nLa presencia en estos sorteos se limitar\u00e1 a un representante por n\u00f3mina y se prohibir\u00e1 la participaci\u00f3n de murgas, pitos o silbatos, debido a la pandemia de covid-19.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Comercios no est\u00e1n autorizados para vender pruebas caseras para detectar covid-19\r\n\r\nEl periodo para la inscripci\u00f3n de las n\u00f3minas se dio entre el 3 y 7 de enero pasado.\r\n\r\nEl PRD es el partido con m\u00e1s adherentes del pa\u00eds, con 699 mil 398 hasta el corte del pasado viernes. Su congreso general est\u00e1 constituido por m\u00e1s de 4,200 delegados.\r\n\r\nSu actual secretario general y representante legal es Pedro Miguel Gonz\u00e1lez, mientras que el presidente es Benicio Robinson.\r\n\r\nEn su directiva, se encuentra la ministra de Trabajo, Doris Zapata, quien ocupa la primera vicepresidencia; la ministra consejera de salud, Eyra Ruiz, quien es la segunda subsecretaria general; y Crispiano Adames, presidente de la Asamblea Nacional, quien es cuarto subsecretario general.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":281,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=15","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1 <\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/cortizo-y-carrizo-entre-las-figuras-que-no-gozan-del-agrado-del-panameno-1201410\">Cortizo y Carrizo, entre las figuras que no gozan del agrado del paname\u00f1o<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"8de3eceee4e2e3a3fdeccde8fdecfeeca3eee2e0\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La empresa Gallup Panam\u00e1 levant\u00f3 una encuesta donde pregunt\u00f3 al paname\u00f1o sobre, \u00bfcu\u00e1l figura actual no es de su agrado? y si en efecto, \u00bfactualmente existe alguna persona del gobierno que no le agrade? \u00bfcu\u00e1les fueron los resultados?<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/cortizo-y-carrizo-entre-las-figuras-que-no-gozan-del-agrado-del-panameno-1201410","text":"Han pasado dos a\u00f1os desde que el Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) asumi\u00f3 la administraci\u00f3n del gobierno presidido por Laurentino Cortizo, suficientes para que los paname\u00f1os manifiesten el agrado o desagrado tanto por su administraci\u00f3n como por las figuras que lo componen.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa empresa Gallup Panam\u00e1 realiz\u00f3 una encuesta donde pregunt\u00f3 al paname\u00f1o sobre, \u00bfcu\u00e1l figura actual no es de su agrado? y si en efecto, \u00bfactualmente existe alguna persona del gobierno que no le agrade?\r\n\r\nLas respuestas fueron contundentes, siendo el propio presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino 'Nito' Cortizo, quien encabez\u00f3 los resultados de las figuras que no eran de su agrado, con 27% durante este mes de enero, 10 puntos sobre la segunda figura de menor agrado para los encuestados, su vicepresidente Jos\u00e9 Gabriel Carrizo.\r\n\r\nEl rechazo a la figura de Laurentino 'Nito' Cortizo puede guardar relaci\u00f3n con la aprobaci\u00f3n que da el paname\u00f1o a la labor presidencial, que en los 10 \u00faltimos meses ha reflejado un deterioro. Menos del 50% del total de los encuestados aprueba la labor que viene desempe\u00f1ando el mandatario.\r\n\r\nGallup Panam\u00e1 tambi\u00e9n midi\u00f3 el nivel de aceptaci\u00f3n del paname\u00f1o en cuanto a las labores que viene desempe\u00f1ando el vicepresidente, Jos\u00e9 Gabriel Carrizo, con un resultado del 70% de desaprobaci\u00f3n del total de los encuestados, solo un 17% manifest\u00f3 que aprueba el trabajo del vicepresidente de la Rep\u00fablica, mientras que el otro 13% no sabe o prefiri\u00f3 no responder.\r\n\r\nEn el tercer lugar de las figuras que menos le agrada al paname\u00f1o, est\u00e1 el diputado Benicio Robinson con 15 puntos del total de los encuestados, hay que considerar que Robinson fue desplazado en enero por Carrizo, luego que en el mes de diciembre fuera la segunda figura de menos agrado para los paname\u00f1os encuestados.\r\n\r\nEl cuarto lugar de las figuras allegadas al gobierno que menos agradan a los paname\u00f1os lo ocupa la ingeniera y pol\u00edtica, Balbina Herrera, seguida por el diputado Ra\u00fal Pineda.\r\n\r\n\r\n\r\nPor tres meses consecutivos, el \u00faltimo lugar de la encuesta lo ocupa el ministro de Salud, Luis Francisco Sucre. La figura de Sucre se ha vuelto relevante por las estrategias y decisiones que adelanta en medio de la pandemia de la covid-19, que ha dejado m\u00e1s de 7 mil muertes en Panam\u00e1 y que ha afectado fuertemente, a los sectores econ\u00f3micos del pa\u00eds.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Ricardo Martinelli lidera intenci\u00f3n de voto por la Presidencia\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":285,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=15","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/realizando-metas-publica-nominas-que-se-disputaran-secretarias-de-la-mujer-y-la-juventud\">Realizando Metas publica n\u00f3minas que se disputar\u00e1n secretar\u00edas de la mujer y la juventud<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"ff919e9c969091d18f9ebf9a8f9e8c9ed19c9092\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones Internas solicit\u00f3 al Tribunal Electoral la publicaci\u00f3n de las n\u00f3minas admitidas, mediante la RESOLUCI\u00d2N No. 02 de 28 de enero de 2022, en la que tambi\u00e9n se anexa las n\u00f3minas admitidas y en firme para su publicaci\u00f3n.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/realizando-metas-publica-nominas-que-se-disputaran-secretarias-de-la-mujer-y-la-juventud","text":"La Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones Internas del partido Realizando Metas (RM) solic\u00f3 al Tribunal Electoral la publicaci\u00f3n de las n\u00f3minas admitidas y en firme, para hoy viernes 28 de enero de 2022.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEsta petici\u00f3n se hace mediante la RESOLUCI\u00d2N No. 02 de 28 de enero de 2022, en la que tambi\u00e9n se anexa las n\u00f3minas admitidas y en firme para su publicaci\u00f3n.\r\n\r\nDestaca la resoluci\u00f3n, que \"Que se fij\u00f3 para el d\u00eda domingo 23 de enero la fecha para la presentaci\u00f3n de las postulaciones ante la Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones Internas de las n\u00f3minas para las Secretarias Ejecutivas Nacionales de la Mujer y la Juventud que se someter\u00e1n a elecciones internas el d\u00eda domingo 24 de abril de 2022\".\r\n\r\nQue la Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones, una vez recibidas las postulaciones, procedi\u00f3 a la revisi\u00f3n de las mismas para as\u00ed indicar que las n\u00f3minas cumplieron con los requisitos establecidos en el reglamento de elecciones para poder admitirlas.\r\n\r\nQue una vez verificada cada una de las n\u00f3minas presentadas, se procedi\u00f3 a notificar a los representantes legales de cada n\u00f3mina de mujer y juventud, que cumplieron con todos los requisitos establecidos en el reglamento de elecciones.\r\n\r\nAdem\u00e1s que el reglamento y calendario de elecciones establece que las n\u00f3minas que fueron admitidas y quedan en firme al no presentarse ning\u00fan recurso de impugnaci\u00f3n quedan en firme y que cumpliendo con el calendario y reglamento de elecciones internas deben ser publicadas en el bolet\u00edn electoral para que sean de conocimiento de los inscritos en el partido.\r\n\r\nEsta solicitud, lleva la firma de la presidenta de la Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones Internas, Alma Cort\u00e9s; Tom\u00e1s Martinelli, vicepresidente; y H\u00e9ctor Santos Rudas, subsecretario.\r\n\r\nEn la resoluci\u00f3n se indica que se admitieron sin impugnaci\u00f3n dos n\u00f3minas para la Secretar\u00eda Ejecutiva de la Mujer.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Se suspende audiencia en el caso New Business, ya que Ricardo Martinelli cuenta con fuero electoral\r\n\r\nLa primera n\u00f3mina, identificada con el color amarillo, postula a Niurka del Carmen Palacio Urriola como presidenta, Aurora del Pilar Castro Serrano como vicepresidenta, Yuzaida Andrea Mar\u00edn Nateron como secretaria, Ana Lorena G\u00e1lvez Brown como vocal 1, y Ana Raquel Boyes Arias como vocal 2.\r\n\r\nEn tanto la n\u00f3mina de color azul, est\u00e1 integrada por: Cecilia Mariela Jim\u00e9nez Peralta como presidenta, Militza Esther Palma Guti\u00e9rres como vicepresidenta, Zuleika Wilson como secretaria, Idalia Vald\u00e9s Mendoza de Torres como vocal 1, y Claribeth Yanila Pomares Aron como vocal 2.\r\n\r\nMientras que en el caso de las n\u00f3minas admitidas sin impugnaci\u00f3n para la Secretar\u00eda Ejecutiva Nacional de la Juventud, tambi\u00e9n se admitieron dos.\r\n\r\nLa primera n\u00f3mica con el color amarillo, es presidida por Rafael Ramses Rodr\u00edguez Cort\u00e9s, Patricia Victoria Benitez Abrego como vicepresidenta, Luis Alberto Arcia Asprilla como secretario, Stefanie Schick Banz como vocal 1, y Allan Rafael Mojica S\u00e1nchez como vocal 2.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Poblaci\u00f3n penitenciaria de Panam\u00e1 subi\u00f3 en 1,578 privados de libertad en un a\u00f1o\r\n\r\nLa segunda n\u00f3mina de la juventud es la de color azul, integrada por: su candidato a presidente Aubrey Oliver Dawkins De Le\u00f3n, a vicepresidenta Miah Nicole Flores L\u00f3pez, como secretario Michael Ariel Ponce C\u00f3rdoba, Rub\u00e9n Armando Ara\u00faz Santamar\u00eda como vocal 1 y Amanda Isabel Villanueva Mart\u00ednez como vocal 2.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":286,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=15","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/delincuencia-sigue-en-aumento-1201254\">Delincuencia sigue en aumento<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"234d42404a4c4d0d53426346534250420d404c4e\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Cifras del Ministerio P\u00fablico dan cuenta de que en el 2021 se reportaron 554 casos de homicidios en todo el pa\u00eds.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/delincuencia-sigue-en-aumento-1201254","text":"El sentimiento de inseguridad est\u00e1 aumentando en la poblaci\u00f3n. El 66% de los consultados por Gallup Panam\u00e1 asegura que la delincuencia se ha incrementado en los \u00faltimos cuatro meses. Otro 32% dice que se ha mantenido igual y solo un 2% dice que ha disminuido.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl estudio de opini\u00f3n tambi\u00e9n revel\u00f3 que el 64% de los ciudadanos se siente \"poco\" o \"nada\" seguro al estar fuera de sus hogares, en especial en las \u00e1reas metropolitanas o aquellos que viven en residenciales de menor nivel socioecon\u00f3mico, as\u00ed como quienes consideran que la delincuencia est\u00e1 en aumento.\r\n\r\nEn lo que va de la administraci\u00f3n del presidente Laurentino Cortizo se han puesto en marcha unas siete operaciones para confrontar el aumento de la inseguridad, sin embargo algunos especialistas en tema de seguridad han cuestionados los resultados.\r\n\r\nLos especialistas aseguran que dichos operativos no deben enfocarse solamente hacia el combate del narcotr\u00e1fico, sino a combatir los problemas que afectan al paname\u00f1o de a pie y que son quienes responden las encuestas.\r\n\r\nSeg\u00fan cifras del Ministerio P\u00fablico durante el 2021 se reportaron 554 homicidios, siendo el mes de octubre el que report\u00f3 m\u00e1s casos. Del total de caso, 509 fueron hombres y44 mujeres.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Jueza Baloisa Marqu\u00ednez sigue cometiendo irregularidades\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":290,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=16","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/realizando-metas-partido-de-mayor-crecimiento-1201131\">Realizando Metas, partido de mayor crecimiento<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Y es que en solo 9 meses de haberse constituido como colectivo legalmente reconocido por el Tribunal Electoral, Realizando Metas ya cuenta con 130,819, eso hasta diciembre de 2021, porque han realizado ya varias jornadas de inscripci\u00f3n en lo que va de enero de 2022.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/realizando-metas-partido-de-mayor-crecimiento-1201131","text":"El partido Realizando Metas, que dirige el expresidente Ricardo Martinelli, se ha convertido en el colectivo con mayor crecimiento en n\u00famero de adherentes de los \u00faltimos meses.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nY es que en solo 9 meses de haberse constituido como colectivo legalmente reconocido por el Tribunal Electoral, Realizando Metas ya cuenta con 130,819, eso hasta diciembre de 2021, porque han realizado ya varias jornadas de inscripci\u00f3n en lo que va de enero de 2022.\r\n\r\nPara el vicepresidente de ese nuevo partido, Francisco Ameglio, la figura y liderazgo de Ricardo Martinelli es lo que ha llevado a que muchas personas se inscriban en esta opci\u00f3n pol\u00edtica.\r\n\r\nDestaca que ya el electorado sabe que Ricardo Martinelli encabez\u00f3 un gobierno donde solucion\u00f3 los problemas de la poblaci\u00f3n, gener\u00f3 empleos y dinamiz\u00f3 la econom\u00eda.\r\n\r\n\"La gesti\u00f3n de Ricardo Martinelli le dio oportunidad a todos y la situaci\u00f3n econ\u00f3mica era buena\", expresa el dirigente pol\u00edtico.\r\n\r\nAclar\u00f3 que el 45% de las personas inscritas en este colectivo en la actualidad son j\u00f3venes que aspiran que haya un mejor pa\u00eds, mientras que el 50% de los adherentes son mujeres, lo que demuestra la paridad en esta agrupaci\u00f3n pol\u00edtica.\r\n\r\nFrancisco Ameglio, incluso, dijo que no es dif\u00edcil lograr sumar m\u00e1s adherentes porque con solo ubicar mesas en un determinado lugar las persona preguntan si ese es el colectivo de Ricardo Martinelli e inmediatamente se suman.\r\n\r\n130,819\r\n\r\nadherentes tiene RM hasta diciembre, seg\u00fan cifras del Tribunal Electoral. 8\r\n\r\npartidos pol\u00edticos est\u00e1n legalmente constituidos en Panam\u00e1.\r\n\r\nEn ese sentido, el analista pol\u00edtico Richard Morales plantea que este colectivo va en crecimiento , debido a que muchos seguidores de Ricardo Martinelli abandonan Cambio Democr\u00e1tico y se van para Realizando Metas.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Confirman que Juan Carlos Varela presion\u00f3 a magistrados para que fallaran a favor de las fiscales\r\n\r\nAgrega que en efecto un alto porcentaje decide inscribirse en esta nueva opci\u00f3n pol\u00edtica porque esperan alg\u00fan beneficio, teniendo en cuenta que est\u00e1n apostando a ganador.\r\n\r\n\"Las personas se inscriben esperando triunfar y poder ser parte de ese engranaje gubernamental, logrando un empleo\",dijo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":292,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=16","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/zulay-rodriguez-los-verdaderos-negocios-estan-en-el-gabinete-1201075\">Zulay Rodr\u00edguez: los verdaderos negocios est\u00e1n en el Gabinete<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"89e7e8eae0e6e7a7f9e8c9ecf9e8fae8a7eae6e4\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">A modo de broma, Zulay Rodr\u00edguez coment\u00f3 que a Benicio Robinson le duele la nariz de tantos hisopados que le hacen en la Presidencia previo a reunirse con Laurentino Cortizo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/zulay-rodriguez-los-verdaderos-negocios-estan-en-el-gabinete-1201075","text":"Para la diputada Zulay Rodr\u00edguez, todo lo armado con los gastos de movilizaci\u00f3n de los alcaldes es una cortina de humo, porque \"nadie cree que ganan m\u00e1s que el presidente de la Rep\u00fablica.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"El Ejecutivo maneja un presupuesto de $24 mil millones...los verdaderos negociados est\u00e1n en el Gabinete\", record\u00f3.\r\n\r\nAfirm\u00f3 que su colega y presidente del PRD, Benicio Robinson es el principal consejero del mandatario de Panam\u00e1, Laurentino Cortizo, con quien se re\u00fane todos los lunes.\r\n\r\nA modo de broma, Zulay Rodr\u00edguez coment\u00f3 que a Benicio le duele la nariz de tantos hisopados que le hacen en la Presidencia previo a reunirse con Cortizo.\r\n\r\nLa pol\u00edtica de San Miguelito aleg\u00f3 que ella es la segunda fuerza dentro del PRD y sac\u00f3 85 mil votos en las pasadas primarias.\r\n\r\nPlante\u00f3 que: \"Quiz\u00e1s a ellos no les guste que yo les diga la verdad, revele cosas, pero debo hacerlo, porque nos llevan hacia el barranco\".\r\n\r\nLa pol\u00edtica dijo sentirse molesta del abuso y concentraci\u00f3n de poder que tiene Benicio que maneja la Comisi\u00f3n de Presupuesto como su finca privada.\r\n\r\n\"El es sagaz, astuto, tiene un doctorado en corrupci\u00f3n y no representa nada bueno para el PRD y el pa\u00eds\", expres\u00f3 la diputada.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Cifra de pacientes con covid-19 recuperados empieza a superar la cifra de casos diarios\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":294,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=16","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/gerardo-solis-ordena-suspender-pago-de-gastos-de-movilizacion-de-alcaldes-y-representantes\">Gerardo Sol\u00eds ordena suspender pago de gastos de movilizaci\u00f3n de alcaldes y representantes<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"c9a7a8aaa0a6a7e7b9a889acb9a8baa8e7aaa6a4\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">De acuerdo con la contralor\u00eda, durante el per\u00edodo del Procurador de la Administraci\u00f3n Rigoberto Gonz\u00e1lez y de excontralor Federico Humbert se aumentaron estos gastos, de 3,000 d\u00f3lares a 5,000 d\u00f3lares mensuales.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/gerardo-solis-ordena-suspender-pago-de-gastos-de-movilizacion-de-alcaldes-y-representantes","text":"El Contralor General de la Rep\u00fablica, Gerardo Sol\u00eds, orden\u00f3 este lunes la suspensi\u00f3n de los pagos en concepto de gastos de movilizaci\u00f3n a todos los alcaldes y representantes a nivel nacional.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nDe acuerdo con un comunicado de la instituci\u00f3n, la medida obedece a que la Direcci\u00f3n Nacional de Fiscalizaci\u00f3n realizar\u00e1 una revisi\u00f3n de los salarios, gastos de representaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n.\r\n\r\nAdem\u00e1s, Sol\u00eds solicit\u00f3 suspender los pagos de los gastos de representaci\u00f3n arriba de 3,500 d\u00f3lares.\r\n\r\nLa medida se adopt\u00f3 desde el jueves 20 de enero. Los pagos de estas erogaciones ven\u00edan ejecut\u00e1ndose por 15 a\u00f1os.\r\n\r\nAgrega la nota informativa que durante el per\u00edodo del Procurador de la Administraci\u00f3n Rigoberto Gonz\u00e1lez y de excontralor Federico Humbert se aumentaron estos gastos, de 3,000 d\u00f3lares a 5,000 d\u00f3lares mensuales.\r\n\r\nEn este sentido, agregan que hasta la fecha no se hab\u00eda ejecutado una revisi\u00f3n minuciosa, tal como lo ha ordenado Sol\u00eds.\r\n\r\nNo obstante, hay que recordar que en esta revisi\u00f3n han influido las recientes publicaciones de los medios, en las que se evidencia que los ingresos mensuales de los representantes y alcaldes superan al del presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo.\r\n\r\nLos ingresos resultan, adem\u00e1s de los salarios, de las asignaciones por gastos de movilizaci\u00f3n y representaci\u00f3n que alcanzan hasta los 5 mil d\u00f3lares, y las dietas por reuniones que superan los 350 d\u00f3lares.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega: 'Tengo la curiosidad de saber si el vi\u00e1tico alcanza, porque pudiera ser m\u00e1s'\r\n\r\nEl pa\u00eds, actualmente, tiene 81 alcaldes y 679 representantes de corregimientos.\r\n\r\nContralor Sol\u00eds suspendi\u00f3 pago de gastos de movilizaci\u00f3n. pic.twitter.com\/gI4t78gw57\u2014 Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1 (@ContraloriaPma) January 24, 2022\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":297,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=16","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/juan-carlos-tapia-si-vamos-elecciones-manana-nadie-en-mi-opinion-particular-le-gana-ricardo\">Juan Carlos Tapia: 'Si vamos a elecciones ma\u00f1ana nadie, en mi opini\u00f3n particular, le gana a Ricardo Martinelli'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Alberto Pinto\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"86e7eae4e3f4f2e9a8f6efe8f2e9c6e3f6e7f5e7a8e5e9eb\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@albertopinto02<\/span><p class=\"resumen\">Manifest\u00f3 que lo cierto en este momento es que nadie sabe cu\u00e1les van a ser las condiciones en mayo de 2024.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/juan-carlos-tapia-si-vamos-elecciones-manana-nadie-en-mi-opinion-particular-le-gana-ricardo","text":"Aunque reconoce que todav\u00eda es muy temprano para definir la favoritismo de los posibles candidatos presidenciales, el comentarista y analista pol\u00edtico Juan Carlos Tapia considera que si las elecciones fueran ma\u00f1ana nadie le gana al expresidente Ricardo Martinelli.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"En la perspectiva candidatos as\u00ed, yo dir\u00eda que es muy temprano para vaticinar\", se\u00f1al\u00f3 Juan Carlos Tapia.\r\n\r\nNo obstante dijo: \"Porque si en este momento t\u00fa dijeras vamos a las elecciones ma\u00f1ana, yo de dir\u00eda que hay un candidato que no se lo gana, en este momento nadie en mi opini\u00f3n particular, que es Ricardo Martinelli\".\r\n\r\nManifest\u00f3 que lo cierto en este momento es que nadie sabe cu\u00e1les van a ser las condiciones en mayo de 2024.\r\n\r\nEl comentarista hizo un llamado a la poblaci\u00f3n, que no caiga en el error, que a su juicio han ca\u00eddo otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina.\r\n\r\n\"Yo te dir\u00eda primero no cometer los errores que han cometido los otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, s\u00ed tu ves el mapa por colores, poni\u00e9ndole rojo a la izquierda, Am\u00e9rica Latina ha dado un giro a la izquierda violentamente, el \u00faltimo caso es Chile, y eso es peligroso\".\r\n\r\nPlante\u00f3 que los extremos tanto de derecha como de izquierda no son buenos y por ello, Panam\u00e1 no debe caer en las mismas condiciones de naciones de Latinoam\u00e9rica.\r\n\r\n\"Para mi el gobierno ideal es la combinaci\u00f3n de centro de derecha y centro de izquierda\", replic\u00f3 Juan Carlos Tapia.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 tiene 79 pacientes en unidades de cuidados intensivos y lleva 141,676 casos en enero\r\n\r\nSobre el desempe\u00f1o del gobierno de Laurentino Cortizo, Juan Carlos Tapia se\u00f1al\u00f3: \"Yo creo que salvo excepciones en algunos esc\u00e1ndalos que ha tenido, que son propios de los gobiernos, el Gobierno se ha manejado adecuadamente pese a las limitaciones que le ha impuesto esta pandemia, que ha acabado con otros pa\u00edses\".\r\n\r\nAgreg\u00f3: \"Si escoge de Am\u00e9rica Latina y le dicen a un paname\u00f1o escoge a un pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina, no va a encontrar otro pa\u00eds mejor que Panam\u00e1\".\r\n\r\nReconoci\u00f3 que en efecto en la actualidad hay paname\u00f1os que \"est\u00e1n jodidos\", pero en otro pa\u00eds, a su juicio est\u00e1n \u00b4peor.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":298,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=16","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/jose-luis-fabrega-tengo-la-curiosidad-de-saber-si-el-viatico-alcanza-porque-pudiera-ser-mas\">Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega: 'Tengo la curiosidad de saber si el vi\u00e1tico alcanza, porque pudiera ser m\u00e1s'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Readcci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"b2dcd3d1dbdddc9cc2d3f2d7c2d3c1d39cd1dddf\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega agreg\u00f3 que el vi\u00e1tico de movilizaci\u00f3n no es un ingreso para el alcalde, sino que es una herramienta de trabajo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/jose-luis-fabrega-tengo-la-curiosidad-de-saber-si-el-viatico-alcanza-porque-pudiera-ser-mas","text":"El alcalde del distrito capital, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega, ironiz\u00f3 con respecto al tema del monto que recibe en concepto de vi\u00e1ticos por gastos de movilizaci\u00f3n.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn este sentido, F\u00e1brega dijo que de ahora en adelante llevar\u00e1 la cuenta para ver si realmente esta suma alcanza, porque puede ser m\u00e1s alta.\r\n\r\n\"A partir de hoy voy a llevar un registro porque tengo la curiosidad de saber realmente si ese vi\u00e1tico me alcanza porque pudiera ser que es m\u00e1s, los corredores no son baratos. Y repito, siempre he actuado de manera transparente\", dijo F\u00e1brega a TVN.\r\n\r\nF\u00e1brega agreg\u00f3 que el vi\u00e1tico de movilizaci\u00f3n no es un ingreso per se para el alcalde, sino que es una herramienta de trabajo que existe desde 1995.\r\n\r\nAdem\u00e1s dijo que si fuera un tema inconstitucional, el procurador de la naci\u00f3n lo hubiese planteado, como hombre de leyes.\r\n\r\nEl alcalde recalc\u00f3 que el contralor Gerardo Sol\u00eds les comunic\u00f3 esta semana que suspender\u00eda el pago de los vi\u00e1ticos de movilidad debido a que inici\u00f3 una investigaci\u00f3n al respecto.\r\n\r\nLos argumentos de F\u00e1brega se dan en el contexto que se\u00f1ala que los alcaldes perciben m\u00e1s ingresos que el presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo.\r\n\r\nLos ingresos resultan, adem\u00e1s de los salarios, de las asignaciones por gastos de movilizaci\u00f3n y representaci\u00f3n que alcanzan hasta los 5 mil d\u00f3lares, y las dietas por reuniones que superan los 350 d\u00f3lares.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Julio Sandoval recomienda al ministro Luis Sucre disminuir la cuarentena y cancelar los carnavales\r\n\r\nLa lista la encabeza precisamente el alcalde capitalino, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega que estar\u00eda devengando uno 12, 250 d\u00f3lares mensuales, seguido de Rollyns Rodr\u00edguez de Arraij\u00e1n con 10,850 d\u00f3lares, seguidos de los alcaldes Rolando Alexis Lee de Col\u00f3n, H\u00e9ctor Vald\u00e9s Carrasquilla de San Miguelito, todos por encima de los 10 mil d\u00f3lares.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":299,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=16","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/gran-jornada-de-inscripcion-y-presentacion-de-nominas-en-realizando-metas-rm-1200968\">Gran jornada de inscripci\u00f3n y presentaci\u00f3n de n\u00f3minas en Realizando Metas (RM)<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Hoy se deben presentar las n\u00f3minas para las juntas directivas de las secretar\u00edas de la Juventud y la Mujer del colectivo pol\u00edtico.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/gran-jornada-de-inscripcion-y-presentacion-de-nominas-en-realizando-metas-rm-1200968","text":"Luego de convertirse en la cuarta fuerza pol\u00edtica del pa\u00eds, el partido Realizando Metas (RM) se apresta a realizar un proceso interno para escoger a sus secretarios nacionales de la juventud y la mujer.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nHoy, se estar\u00e1n recibiendo las postulaciones de las n\u00f3minas que deseen participar para competir por las juntas directivas de ambas secretar\u00edas.\r\n\r\nLas postulaciones ser\u00e1n recibidas en el edificio Plaza Pac\u00edfica, segundo piso, corregimiento de San Francisco, en horario de 8:00 a.m. a 5:00 p.m.\r\n\r\nUna vez presentadas las n\u00f3minas y resuelta toda posible impugnaci\u00f3n que se presente, la campa\u00f1a electoral comenzar\u00e1 el pr\u00f3ximo viernes 28 de enero.\r\n\r\nEn esta contienda interna de Realizando Metas podr\u00e1n votar todas las mujeres y j\u00f3venes entre 18 y 35 a\u00f1os inscritos en el partido hasta el 18 de marzo de este a\u00f1o.\r\n\r\nLas elecciones internas para escoger las secretar\u00edas ejecutivas de la juventud y la mujer de RM, se celebrar\u00e1n el domingo 24 de abril.\r\n\r\nEl reglamento de estos comicios fue publicado en el bolet\u00edn electoral del Tribunal Electoral, el pasado 17 de enero.'\r\n\r\n24\r\n\r\nde abril es la fecha escogida para celebrar las elecciones en las que se escoger\u00e1n a los secretarios nacionales de la juventud y la mujer, de Realizando Metas. 133\r\n\r\nmil 115 miembros tiene RM.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: M\u00e1s de 14 mil alumnos migraron al sistema oficial durante el 2021\r\n\r\nEl documento fue firmado por Alma Cort\u00e9s, presidenta de la Comisi\u00f3n Nacional de Elecciones de RM, que tambi\u00e9n integran Tom\u00e1s Martinelli, Eric Ardila, H\u00e9ctor Santos Rudas y Mar\u00eda Eugenia Rueda.\r\n\r\nAdherentes\r\n\r\nHasta el corte del pasado viernes, RM era el cuarto partido legalmente constituido con m\u00e1s adherentes, al sumar 133 mil 115.\r\n\r\nEsta cantidad lo coloca detr\u00e1s de los partidos Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD), Cambio Democr\u00e1tico (CD) y Paname\u00f1ista.\r\n\r\nRM contin\u00faa con sus actividades y jornadas de inscripci\u00f3n para fortalecer sus filas.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 mantiene 85,748 casos activos de covid-19; 794 en hospitales\r\n\r\nPara hoy, se espera una en el centro comercial de Punta Pac\u00edfica desde las 8:00 a.m.\r\n\r\nMientras, el pasado viernes se realizaron inscripciones en poblados de la provincia de Dari\u00e9n y este s\u00e1bado, en El Tecal, en Arraij\u00e1n.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":302,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=16","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/corte-suprema-de-justicia-elegira-reemplazo-del-magistrado-heriberto-arauz-1200844\">Corte Suprema de Justicia elegir\u00e1 reemplazo del magistrado Heriberto Ara\u00faz<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En ese sentido el presidente del Colegio Nacional de Abogados (CNA), Juan Carlos Ara\u00faz, plantea que debe ser de un jurista que transmita confianza ciudadana, al ser un magistrado que va a integrar a ese ente que regula las reglas de la controversia pol\u00edtica.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/corte-suprema-de-justicia-elegira-reemplazo-del-magistrado-heriberto-arauz-1200844","text":"El magistrado del Tribunal Electoral Heriberto Ara\u00faz termina su periodo en noviembre pr\u00f3ximo, por lo cual la Corte Suprema de Justicia debe designar su reemplazo en los pr\u00f3ximos meses.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa designaci\u00f3n de esta figura se dar\u00e1 con una Corte que cuenta con una mayor\u00eda nombrada por el gobierno de Laurentino Cortizo, y a un a\u00f1o y medio de las elecciones generales.\r\n\r\nEn ese sentido el presidente del Colegio Nacional de Abogados (CNA), Juan Carlos Ara\u00faz, plantea que debe ser de un jurista que transmita confianza ciudadana, al ser un magistrado que va a integrar a ese ente que regula las reglas de la controversia pol\u00edtica.\r\n\r\nDestaca que \"obviamente requiere que sea una persona que tenga un recorrido suficiente como para que la sociedad y los sujetos que van a ser regulados sientan que la trayectoria de esta persona genera confianza para esa dif\u00edcil tarea que es dirimir los conflictos electorales\".\r\n\r\nConsidera que el perfil aparte de lo acad\u00e9mico y lo especializado, debe ser un jurista integral que permita con su recorrido confianza en ejecutoria que demuestre que es un hombre o una mujer comprometida con el Estado de Derecho y con la democracia.\r\n\r\n\"Creo que m\u00e1s que nunca estas designaciones de la Corte requieren una aprobaci\u00f3n ciudadana\", indica el jurista.\r\n\r\nRecuerda que es una persona que llegar\u00e1 al cargo en un momento que se est\u00e1n fijando las reglas para la contienda electoral del 2024 y de all\u00ed la importancia que esta figura transmita objetividad, neutralidad, y distancia del inter\u00e9s de inclinar la balanza a tal o cual fuerza.'\r\n\r\n10\r\n\r\na\u00f1os es el periodo por el cual ser\u00e1 designado el nuevo magistrado. 32\r\n\r\na\u00f1os lleva Eduardo vald\u00e9s Escoffery como magistrado del Tribunal Electoral\r\n\r\nNo obstante, el abogado y catedr\u00e1tico, Miguel Antonio Bernal duda que sea la Corte la que defina qui\u00e9n ocupa ese cargo, ya que al final acatar\u00e1 lo que le imponga el Ejecutivo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 reporta 12,351 casos de covid-19, y 14 muertes por esta enfermedad en las \u00faltimas horas\r\n\r\nIncluso Bernal se\u00f1ala que ser\u00e1 el vicepresidente de la Rep\u00fablica, Jos\u00e9 Gabriel Carrizo, quien al final tratar\u00e1 de imponer a ese nuevo magistrado del Tribunal Electoral, que podr\u00eda ser una figura del PRD.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":306,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=17","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/critican-poco-interes-del-gobierno-por-esclarecer-hechos-de-la-invasion-del-20-de-diciembre\">Critican poco inter\u00e9s del Gobierno por esclarecer hechos de la invasi\u00f3n del 20 de diciembre<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Diputada Walkiria Chandler lament\u00f3 que el rechazo de su propuesta sobre declarar la fecha como D\u00eda de Duelo Nacional se deba a \"egos pol\u00edticos\", mientras que la abogada Gilma Camargo cuestion\u00f3 la labor de la comisi\u00f3n que investiga los hechos.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/critican-poco-interes-del-gobierno-por-esclarecer-hechos-de-la-invasion-del-20-de-diciembre","text":"El nuevo rechazo a un proyecto que buscaba establecer el 20 de diciembre como D\u00eda de Duelo Nacional ha dejado serias dudas sobre el inter\u00e9s del Gobierno sobre esclarecer los hechos ocurridos durante la invasi\u00f3n de los Estados Unidos a Panam\u00e1, hace 32 a\u00f1os.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa proponente del proyecto, la diputada independiente suplente, Walkiria Chandler, cuestion\u00f3 que luego de un silencio de a\u00f1o y tres meses, sus colegas ni siquiera votaron en contra de su iniciativa, sino que se abstuvieron para que muriera en su cuna.\r\n\r\n\"Este no es un tema de quien se lleva el r\u00e9dito pol\u00edtico. Esta es una deuda de m\u00e1s de 30 a\u00f1os; aqu\u00ed murieron paname\u00f1os inocentes y como paname\u00f1a me duele que simplemente por un tema pol\u00edtico partidista y de egos, un proyecto noble como este no logre avanzar en una asamblea ama\u00f1ada\", expres\u00f3.\r\n\r\nY es que otro proyecto sobre el tema, que lleva la firma del actual presidente del Legislativo, Crispiano Adames, pareciera tener el aval de la c\u00fapula de la Asamblea.\r\n\r\n\"Uno de los firmantes del proyecto 157 es el actual presidente de la Asamblea, que fue presidente de la Comisi\u00f3n de Trabajo y gir\u00f3 instrucciones para que en caso de prosperar alg\u00fan proyecto fuese ese, donde \u00e9l podr\u00eda figurar\", dijo la diputada.\r\n\r\nPor el lado del Ejecutivo, Chandler tampoco espera que se de alg\u00fan avance en cuanto a la aspiraci\u00f3n de que el 20 de diciembre sea establecido como de Duelo Nacional.\r\n\r\n\"Se ha tenido miedo de confrontar a las clases econ\u00f3micas, alegando que est\u00e1 muy pr\u00f3ximo a las actividades decembrinas y que eso alterar\u00eda el orden econ\u00f3mico\", piensa la diputada.'\r\n\r\n\r\n\r\nLa Comisi\u00f3n 20 de diciembre fue creada en 2016 y se le ha dado dos pr\u00f3rrogas para que pueda cumplir con su misi\u00f3n.\r\n\r\n\r\n\r\nSus integrantes han cuestionado los escasos recursos con que cuentan para realizar su labor.\r\n\r\n\r\n\r\nHan sido varios los proyectos que establec\u00edan al 20 de diciembre como D\u00eda de Duelo Nacional rechazados en a\u00f1os anteriores, incluyendo uno que fue vetado por el expresidente Mart\u00edn Torrijos, en 2007.\r\n\r\n\r\n\r\nDeslindar responsabilidades, resarcir da\u00f1os y estructurar una memoria hist\u00f3rica son los prop\u00f3sitos por los que se conform\u00f3 la comisi\u00f3n 20 de diciembre.\r\n\r\nEl presidente se ha conformado con decretar esta fecha como de Duelo Nacional, pero sin incorporarla a la lista de d\u00edas nacionales que establece el C\u00f3digo de Trabajo y que son de descanso obligatorio.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Astronautas se afinan para Serie del Caribe\r\n\r\nCuestiona a comisi\u00f3n\r\n\r\nPor su parte, la abogada Gilma Camargo, quien representa a un grupo de v\u00edctimas de la invasi\u00f3n calific\u00f3 como una farsa la labor que realiza la Comisi\u00f3n 20 de diciembre, la cual luego de cinco a\u00f1os no ha podido alcanzar ninguno de los objetivos por la cual se cre\u00f3.\r\n\r\n\"Le han dado m\u00e1s de un mill\u00f3n de d\u00f3lares y no vemos ni un resultado y las v\u00edctimas no sienten que hayan conseguido algo en esta situaci\u00f3n\", sostuvo.\r\n\r\nCamargo agreg\u00f3 que lo que la gente quiere saber es la verdad acerca de que estaban haciendo los oficiales de la Fuerzas de Defensa, los combatientes civiles, y las personas que estaban en El Chorrillo y otras \u00e1reas afectadas en ese momento hist\u00f3rico, algo que todav\u00eda no se esclarece.\r\n\r\n\"Todos los contactos que hemos tenido con soldados norteamericanos indican que hay muchos m\u00e1s muertos; todos los contactos que hemos tenido con paname\u00f1os indican que hay otras fosas comunes\", declar\u00f3 Camargo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Desarrollan plataforma web 100% paname\u00f1a para facilitar el aprendizaje de estudiantes de Medicina\r\n\r\nLa abogada duda que la comisi\u00f3n 20 de diciembre concluya en buena lid su misi\u00f3n, que era conocer la cantidad de muertos que dej\u00f3 la agresi\u00f3n b\u00e9lica, entre otras.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":309,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=17","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/contraloria-revisara-salarios-gastos-de-representacion-y-movilizacion-de-alcaldes-y\">Contralor\u00eda revisar\u00e1 salarios, gastos de representaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de alcaldes y representantes<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"d0beb1b3b9bfbefea0b190b5a0b1a3b1feb3bfbd\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El contralor Gerardo Sol\u00eds se\u00f1al\u00f3 que debido a la autonom\u00eda institucional que poseen los municipios en el pa\u00eds, las decisiones pol\u00edtico administrativas adoptadas por cada Concejo con relaci\u00f3n a su presupuesto son responsabilidad exclusiva de los alcaldes y representantes.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/contraloria-revisara-salarios-gastos-de-representacion-y-movilizacion-de-alcaldes-y","text":"El contralor de la Rep\u00fablica, Gerardo Sol\u00eds revisar\u00e1 los salarios, gastos de representaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de los alcaldes y representantes.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn un comunicado de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica se inform\u00f3 que: \"la Direcci\u00f3n Nacional de Fiscalizaci\u00f3n General har\u00e1 una revisi\u00f3n de los salarios, gastos de representaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de alcaldes y representantes de corregimientos\".\r\n\r\nEsta decisi\u00f3n se da tras que saliera a la luz p\u00fablica que hay concejales y alcaldes que ganan incluso m\u00e1s que el presidente de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1.\r\n\r\nEn ese sentido, el contralor Gerardo Sol\u00eds se\u00f1al\u00f3 que debido a la autonom\u00eda institucional que poseen los municipios en el pa\u00eds, las decisiones pol\u00edtico administrativas adoptadas por cada Concejo con relaci\u00f3n a su presupuesto son responsabilidad exclusiva de los alcaldes y representantes, no obstante, \u201ccada asignaci\u00f3n debe tener una sustentaci\u00f3n que se va revisar minuciosamente\u201d.\r\n\r\nEl funcionario indic\u00f3 que en 2016, durante la administraci\u00f3n pasada, el Consejo Municipal de Panam\u00e1 acord\u00f3 gastos de movilizaci\u00f3n por 3,000 d\u00f3lares mensuales para cada representante;.\r\n\r\nLuego en diciembre de 2017, mediante otros acuerdos, se aumentaron a 4,000 d\u00f3lares mensuales.\r\n\r\nEn tanto en diciembre de 2019 se increment\u00f3 a 5,000. d\u00f3lares mensuales.\r\n\r\nGerardo Sol\u00eds dej\u00f3 claro que todas esas decisiones tuvieron el refrendo del excontralor, Federico Humbert.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Enero de 2022 rompe r\u00e9cord en casos de covid-19 registrados en Panam\u00e1 desde que se inici\u00f3 la pandemia\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":312,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=17","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1 <\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/laurentino-cortizo-los-alcaldes-yo-quiero-que-esa-gente-se-equipare-lo-que-gana-un\">Laurentino Cortizo a los Alcaldes: 'Yo quiero que esa gente se equipare a lo que gana un presidente'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"f59b94969c9a9bdb8594b59085948694db969a98\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">No veo a ning\u00fan periodista pidi\u00e9ndole al Ejecutivo reducci\u00f3n de partida discrecional y de altos salarios, mientras reducen el 40% de inversi\u00f3n y funcionamiento (obras de las comunidades) a 22 municipios del pa\u00eds, dice el alcalde de Santiago.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/laurentino-cortizo-los-alcaldes-yo-quiero-que-esa-gente-se-equipare-lo-que-gana-un","text":"\"Aqu\u00ed hay mucha gente que gana m\u00e1s que un presidente\", as\u00ed reaccion\u00f3 el presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, ante cuestionamientos por salarios y beneficios de algunos alcaldes a nivel nacional.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"No es que yo quiera equiparlo, yo quiero que esa gente se equipare a lo que gana un presidente\", dijo el mandatario. \"Yo vi la cifra y hay algunos que duplican lo que yo devengo\", dijo Cortizo.\r\n\r\nPara el alcalde del distrito de Santiago, Samid Sandoval, se trata de una campa\u00f1a contra alcaldes y representantes.\r\n\r\n\"Hablen o callen compa\u00f1eros. No veo a ning\u00fan periodista pidi\u00e9ndole al Ejecutivo reducci\u00f3n de partida discrecional y de altos salarios, mientras reducen el 40% de inversi\u00f3n y funcionamiento (obras de las comunidades) a 22 municipios del pa\u00eds\", public\u00f3 Sandoval en sus redes sociales.\r\n\r\nLas reacciones de alcalde de Santiago, se da luego de una publicaci\u00f3n que revela que alcaldes devengan ente 7 mil a m\u00e1s de 12 mil d\u00f3lares mensuales.\r\n\r\nLos ingresos resultan adem\u00e1s de los salarios, de las asignaciones por gastos de movilizaci\u00f3n y representaci\u00f3n que alcanzan hasta los 5 mil d\u00f3lares, y las dietas por reuniones que superan los 350 d\u00f3lares.\r\n\r\nLa lista la encabeza el alcalde capitalino, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega que estar\u00eda devengando uno 12, 250 d\u00f3lares mensuales, seguido de Rollyns Rodr\u00edguez de Arraij\u00e1n con 10,850 d\u00f3lares, seguidos de los alcaldes Rolando Alexis Lee de Col\u00f3n, H\u00e9ctor Vald\u00e9s Carrasquilla de San Miguelito, todos por encima de los 10 mil d\u00f3lares.\r\n\r\nEn el listado tambi\u00e9n figuran los alcaldes de La Chorrera, Tom\u00e1s Vel\u00e1squez, Boquete Joswar Alvarado, Marcos Beit\u00edas de Bar\u00fa, Antonio Ara\u00faz de David, Yessica Romero de Changuinola y Samid Sandoval de Santiago.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Cambios a circuitos electorales en lista de espera\r\n\r\nEl presidente Laurentino Cortizo se refiere al tema de los salarios de alcaldes y representantes. V\u00eda: @victorarosemena pic.twitter.com\/PgUykiASl4\u2014 Panam\u00e1Am\u00e9rica (@PanamaAmerica) January 17, 2022\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":314,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=17","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tribunal-electoral-requerira-de-35000-colaboradores-para-las-elecciones-generales-de-2024\">Tribunal Electoral requerir\u00e1 de 35,000 colaboradores para las elecciones generales de 2024<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En el presente a\u00f1o ya se fij\u00f3 6 millones de d\u00f3lares para las actividades pre-electorales. Se est\u00e1 preparando el presupuesto para el resto de las actividades correspondientes a los a\u00f1os 2023 y 2024.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tribunal-electoral-requerira-de-35000-colaboradores-para-las-elecciones-generales-de-2024","text":"El Tribunal Electoral (TE) requerir\u00e1 de al menos 35 mil colaboradores para las elecciones generales de 2024.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEsta cifra podr\u00eda variar dependiendo de la cantidad de corporaciones electorales que se tengan que instalar y el personal de apoyo de las mismas.\r\n\r\nTodav\u00eda el Tribunal no ha fijado cu\u00e1nto presupuesto se necesitar\u00e1 para esoc comicios de mayo de 2024.\r\n\r\nNo obstante, para el presente a\u00f1o ya se fij\u00f3 6 millones de d\u00f3lares para las actividades pre-electorales. Se est\u00e1 preparando el presupuesto para el resto de las actividades correspondientes a los a\u00f1os 2023 y 2024\r\n\r\nSi bien los magistrados del Tribunal Electoral est\u00e1n a la espera de un fallo de la Corte Suprema de Justicia sobre la inconstitucionalidad de las reformas electorales, no consideran que va haber retraso en la organizaci\u00f3n de los comicios.\r\n\r\nActualmente se est\u00e1 preparando el Plan General de Elecciones (PLAGEL), que consiste en un proyecto en el cual se desarrollan todas las tareas y actividades necesarias para planificar y ejecutar la organizaci\u00f3n del evento, de acuerdo con las responsabilidades que se asignan a las diferentes comisiones de trabajo\r\n\r\nEl cronograma, llamado calendario, aparecer\u00e1 en el Decreto Reglamentario de Elecciones, el que ser\u00e1 publicado en el Bolet\u00edn Electoral dentro de algunos meses\r\n\r\nPor el momento, hay ocho partidos pol\u00edticos legalmente constituidos y uno que espera realizar la convenci\u00f3n nacional para recibir el aval del Tribunal Electoral.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: El 37% de la poblaci\u00f3n penitenciaria no ha sido condenada, mientras hacinamiento se agrava\r\n\r\nLos partidos en formaci\u00f3n tienen hasta el 31 de diciembre de 2022 para constituirse, de lo contrario no podr\u00e1n participar de las futuras elecciones.\r\n\r\nEl Decreto 35 de 2019, establece que para poder fundar un partido pol\u00edtico se requiere de 39,296 adherentes.\r\n\r\nEn cuanto a las elecciones primarias, el C\u00f3digo Electoral establece el periodo que va del 1 de junio y el 31 de julio de 2023, para realizar esos comicios.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":319,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=17","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/asamblea-nacional-aprueba-proyecto-que-regula-el-ejercicio-de-la-profesion-de-ortesistas\">Asamblea Nacional aprueba proyecto que regula el ejercicio de la profesi\u00f3n de Ortesistas-Protesistas<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"ed838c8e848283c39d8cad889d8c9e8cc38e8280\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El documento establece que las dependencias gubernamentales, inclusive las aut\u00f3nomas, personas naturales o jur\u00eddicas, que se dediquen a la venta de aditamentos ort\u00e9sicos, prot\u00e9sicos e insumos para la confecci\u00f3n de los mismos, tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de contar con Ortesistas y Protesistas id\u00f3neos.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/asamblea-nacional-aprueba-proyecto-que-regula-el-ejercicio-de-la-profesion-de-ortesistas","text":"La Asamblea Nacional aprob\u00f3 en tercer debate el Proyecto 203, \"que regula y reconoce el ejercicio de la profesi\u00f3n de Ortesistas-Protesistas y se dictan otras disposiciones\".\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEste proyecto depende ahora de la sanci\u00f3n del Ejecutivo.\r\n\r\nSeg\u00fan sus impulsores con esta norma el \u00e1rea de Salud se fortalece con personal id\u00f3neo al tramitarse una nueva legislaci\u00f3n que crea el escalaf\u00f3n para Ortetistas y Protesistas.\r\n\r\nEl documento establece que las dependencias gubernamentales, inclusive las aut\u00f3nomas, personas naturales o jur\u00eddicas, que se dediquen a la venta de aditamentos ort\u00e9sicos, prot\u00e9sicos e insumos para la confecci\u00f3n de los mismos, tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de contar con Ortesistas y Protesistas id\u00f3neos.\r\n\r\nAparte de establecer el 2 de mayo D\u00eda Nacional en honor a estos servidores de la Salud, que contribuyen a la rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica de las personas y su vuelta a sociedad, se garantizan sus derechos laborales y salariales.\r\n\r\nLa iniciativa, cuya propuesta surgi\u00f3 de la Participaci\u00f3n Ciudadana, se se\u00f1ala que el licenciado en \u00f3rtesis-pr\u00f3tesis est\u00e1 en capacidad de evaluar, conceptuar, dise\u00f1ar, elaborar y adaptar aditamentos ort\u00e9sicos y prot\u00e9sicos, seg\u00fan la necesidad del paciente y los objetivos del m\u00e9dico tratante, bajo su evoluci\u00f3n o prescripci\u00f3n.\r\n\r\nSe aclara que su labor esencialmente se concentra en pacientes con afecciones neuromusculoesquel\u00e9tica que ameriten el uso de aditamentos ort\u00e9sicos o prot\u00e9sicos.\r\n\r\nEste documento fue avalado por los diputados durante las sesiones virtuales desarrolladas esta semana.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 ha colocado 618,227 dosis de refuerzo, y un total de 6,601,306 vacunas contra la covid-19\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":321,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=17","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/dos-anos-y-cuatro-meses-de-las-elecciones-generales-lo-unico-claro-es-la-popularidad-de\">A dos a\u00f1os y cuatro meses de las elecciones generales, lo \u00fanico claro es la popularidad de Ricardo Martinelli<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Para los analistas pol\u00edticos, Jaime Porcell y Gilberto Boutin, en este momento solo el expresidente Ricardo Martinelli se vislumbra como un candidato fuerte para esos comicios, ya que el resto de los partidos no cuentan con una figura de fortaleza para atraer al electorado.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/dos-anos-y-cuatro-meses-de-las-elecciones-generales-lo-unico-claro-es-la-popularidad-de","text":"A dos a\u00f1os y cuatro meses de celebrarse las elecciones generales en Panam\u00e1, el panorama pol\u00edtico solo apunta a una figura con muchas opciones de volver a ser presidente de la Rep\u00fablica, Ricardo Martinelli, en una contienda donde hasta ahora podr\u00edan participar nueve partido pol\u00edticos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn esta naci\u00f3n centroamericana hay ocho colectivos legalmente constituidos y uno en espera de realizar la convenci\u00f3n para poder solicitar la formalizaci\u00f3n al Tribunal Electoral (TE).\r\n\r\nEstos ocho colectivos legalmente constituidos son: Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD), Molirena, Partido Paname\u00f1ista, Partido Popular, Cambio Democr\u00e1tico, Partido Alianza, Realizando Metas (RM) y el Partido Alternativa Independiente Social (PAIS).\r\n\r\nMientras que en espera de ser formalizado se encuentra el Movimiento Otro Camino que lideriza Ricardo Lombana.\r\n\r\nPero m\u00e1s que partidos pol\u00edticos analistas consideran que los resultados de las elecciones del 5 de mayo de 2024 estar\u00e1n centrados en figuras espec\u00edficas.\r\n\r\nPara los analistas pol\u00edticos, Jaime Porcell y Gilberto Boutin, en este momento solo el expresidente Ricardo Martinelli se vislumbra como un candidato fuerte para esos comicios, ya que el resto de los partidos no cuentan con una figura de fortaleza para atraer al electorado.\r\n\r\nEn ese sentido Jaime Porcell indica que sin dudas el nombre del exmandatario Ricardo Martinelli es el que m\u00e1s opciones tiene en este momento.\r\n\r\n\u201cSi le permiten correr, no hay dudas que Ricardo Martinelli ser\u00e1 la figura m\u00e1s fuerte de esa contienda, y m\u00e1s cuando los otros colectivos a\u00fan no tienen a ese l\u00edder que le podr\u00edan hacer frente\u201d, destaca Porcell.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Extranjeros condenados por delitos dolosos, entre lo m\u00e1s expulsados de Panam\u00e1 en 2021\r\n\r\nLos analistas plantean que si bien todav\u00eda falta mucho camino que recorrer, la percepci\u00f3n y las encuestas de opini\u00f3n reflejan la gran aceptaci\u00f3n del electorado por la figura de Ricardo Martinelli.\r\n\r\nEn el caso del oficialista PRD, Porcell considera que su abanderado ser\u00e1 el vicepresidente Jos\u00e9 Grabriel Carrizo, no obstante que la primera prueba de fuego para este pol\u00edtico ser\u00e1 lograr el control de su colectivo como Secretario General.\r\n\r\nPara mayo pr\u00f3ximo el gobernante PRD debe estar eligiendo al nuevo Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional (CEN), dirigencia que le corresponder\u00e1 organizarse con miras a los comicios de mayo de 2024 y poder optar por la reelecci\u00f3n de ese colectivo en la Presidencia de la Rep\u00fablica.\r\n\r\nEn tanto para este mes se tiene previsto que el Partido Paname\u00f1ista escoja a su nueva dirigencia. Para el cargo de presidente est\u00e1n optando Kathleen Levy y Jos\u00e9 Isabel Bland\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Ingresos a hospital covid de la Ciudad de la Salud se han disparado en los \u00faltimos tres d\u00edas\r\n\r\nUn a\u00f1o antes de las elecciones generales se espera que Cambio Democr\u00e1tico est\u00e9 renovando su dirigencia, no obstante el actual presidente del colectivo R\u00f3mulo Roux ha abierto un proceso de expulsi\u00f3n a quien podr\u00eda ser su contrincante, la diputada Yanibel \u00c1brego.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":323,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=17","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/sistema-de-proteccion-menores-es-aprobado-en-la-asamblea-ahora-falta-la-parte-judicial\">Sistema de protecci\u00f3n a menores es aprobado en la Asamblea; ahora falta la parte judicial<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El proyecto 567 est\u00e1 por ser enviado al \u00d3rgano Ejecutivo, luego de ser aprobado en tercer debate este martes. Ahora falta por discutir en el Pleno, el 569, que establece el R\u00e9gimen de Protecci\u00f3n Integral.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/sistema-de-proteccion-menores-es-aprobado-en-la-asamblea-ahora-falta-la-parte-judicial","text":"La Asamblea Nacional estren\u00f3 este martes su primera sesi\u00f3n virtual del a\u00f1o, aprobando en tercer debate el proyecto 567 que establece un Sistema de Garant\u00edas y de Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de la Ni\u00f1ez y la Adolescencia, una \"deuda pendiente con la ni\u00f1ez\", destac\u00f3 la ministra de Desarrollo Social (Mides), Mar\u00eda In\u00e9s Castillo.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn una sesi\u00f3n en la que participaron en su mayor\u00eda diputadas, se advirti\u00f3 que para que esta nueva legislaci\u00f3n pueda operar en forma integral se hace necesaria, tambi\u00e9n, la aprobaci\u00f3n del proyecto de ley 569, el cual crea un R\u00e9gimen de Protecci\u00f3n Integral de la Ni\u00f1o, Ni\u00f1a y Adolescente, que actualmente se encuentra a la espera de segundo debate.\r\n\r\n\"Es el articulador del tema que establece el sistema judicial de protecci\u00f3n. Este proyecto 567, si no se aprueba el 569, tenemos un pedazo que no estamos trayendo a ley de la Rep\u00fablica\", dijo la diputada del Molirena, Corina Cano.\r\n\r\nOtro tema que abordaron las parlamentarias fue la reglamentaci\u00f3n de las \u00faltimas normas que est\u00e1n siendo aprobadas para la protecci\u00f3n de la ni\u00f1ez y la familia. En este sentido, la diputada Marilyn Vallarino, dijo que varias de estas normas adolecen de la falta de un reglamento, a pesar de que fueron aprobadas hace varios meses atr\u00e1s.\r\n\r\nEn Panam\u00e1, generalmente una ley es reglamentada, con excepciones, un a\u00f1o despu\u00e9s de que es sancionada por el presidente de la Rep\u00fablica.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Siguen las anomal\u00edas en licitaci\u00f3n del Metro de Panam\u00e1\r\n\r\nEl proyecto 567 naci\u00f3 el a\u00f1o pasado, luego que una subcomisi\u00f3n legislativa confirmara supuestos casos de maltrato y violaciones a menores de edad con discapacidad recluidos en albergues regentados por el Estado.\r\n\r\nLa indignaci\u00f3n popular por estos hechos se tradujo en protestas p\u00fablicas y esfuerzos legislativos para evitar y castigar con m\u00e1s severidad los delitos en contra de la ni\u00f1ez.\r\n\r\nEn la Asamblea fueron presentados varios proyectos, incluyendo este, el cual fue trabajado por espacio de varios meses con la ayuda de t\u00e9cnicos del Mides, pasando de 48 art\u00edculos a m\u00e1s de 200.\r\n\r\nY es que Panam\u00e1 era una de pocas naciones en la regi\u00f3n que no contaban con un sistema de protecci\u00f3n de los derechos de la ni\u00f1ez, algo que ahora ya est\u00e1 definido, precisando la responsabilidad de cada instituci\u00f3n vinculada.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":328,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=18","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputado-juan-diego-vasquez-positivo-covid-19-1200100\">Diputado Juan Diego V\u00e1squez, positivo a covid-19<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"7f111e1c161011510f1e3f1a0f1e0c1e511c1012\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El diputado Juan Diego V\u00e1squez asegur\u00f3 que cumplir\u00e1 con sus labores en la Asamblea Nacional de forma virtual.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputado-juan-diego-vasquez-positivo-covid-19-1200100","text":"El diputado independiente Juan Diego V\u00e1squez inform\u00f3 en su cuenta de Twitter que dio positivo a covid-19.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"A pesar de tomar todas las medidas he dado positivo a COVID. Afortunadamente no tengo ning\u00fan s\u00edntoma. Cu\u00eddense mucho y protejan a su familia\", coment\u00f3 V\u00e1squez en su cuenta de red social.\r\n\r\n\"La Asamblea Nacional estar\u00e1 trabajando virtual, as\u00ed que cumplir\u00e9 con mis labores como siempre lo he hecho\", agreg\u00f3.\r\n\r\nEl pasado 5 de enero la directiva de la Asamblea Nacional resolvi\u00f3 convocar a sesiones virtuales, luego de conocerse que varios de sus colaboradores del \u00e1rea administrativa, resultaron positivos al contagio de covid-19.\r\n\r\nSeg\u00fan confirm\u00f3 ese d\u00eda el diputado Leandro \u00c1vila, se habla \"alrededor de 2, 3, inclusive 4 colegas que pudieran tener covid-19\".\r\n\r\nDestacar que las sesiones virtuales se celebrar\u00e1n del martes 11 al jueves 13 de enero de 2022 en horas de la ma\u00f1ana.\r\n\r\nDe acuerdo con la resoluci\u00f3n 219, el primer llamado se har\u00e1 a las 10:00 a.m. y el segundo a las 10:30 a.m. El documento lleva la firma del presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, y del secretario general, Quibi\u00e1n Panay.\r\n\r\nLos diputados compartieron por primera vez en este a\u00f1o el domingo 2 de enero, en la ceremonia de instalaci\u00f3n de la segunda legislatura del tercer periodo de sesiones ordinarias de la Asamblea Nacional.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Fallece la exprimera dama Ruby Moscoso\r\n\r\nPanam\u00e1 acumula 512,402 casos de covid-19 y 7,449 muertes por esta enfermedad en m\u00e1s de 21 meses de pandemia.\r\n\r\nA pesar de tomar todas las medidas he dado positivo a COVID.\r\n\r\n\r\n\r\nAfortun\u00e1damente no tengo ning\u00fan s\u00edntoma. Cu\u00eddense mucho y protejan a su familia.\r\n\r\n\r\n\r\nLa Asamblea Nacional estar\u00e1 trabajando virtual asique cumplir\u00e9 con mis labores como siempre lo he hecho.\u2014 Juan Diego V\u00e1squez (@JDVasquezGut) January 7, 2022\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":330,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=18","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/el-lunes-10-de-enero-sera-dia-de-descanso-obligatorio-1200002\">El lunes 10 de enero ser\u00e1 d\u00eda de descanso obligatorio<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | EFE | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Como la fecha coincidi\u00f3 con el domingo, d\u00eda de descanso obligatorio, el d\u00eda de descanso establecido para el d\u00eda 9 de enero, se corre para lunes.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/el-lunes-10-de-enero-sera-dia-de-descanso-obligatorio-1200002","text":"El pr\u00f3ximo lunes 10 de enero ser\u00e1 d\u00eda de descanso obligatorio por motivo de la gesta patri\u00f3tica del 9 de enero de 1964.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nMediante un comunicado el Ministro de Trabajo y Desarrollo Laboral confirm\u00f3 el traslado del d\u00eda de descanso para lunes de acuerdo a lo establecido en los art\u00edculos 47 y 49 del C\u00f3digo de Trabajo.\r\n\r\nEs decir, que como la fecha coincidi\u00f3 con el domingo, d\u00eda de descanso obligatorio, el d\u00eda de descanso establecido para el d\u00eda 9 de enero, se corre para lunes.\r\n\r\nLa medida aplica a todas las empresas y actividades del sector privado, as\u00ed como a las entidades p\u00fablicas, a nivel nacional.\r\n\r\n\"El trabajo en d\u00eda de descanso obligatorio por fiesta o duelo nacional, se pagar\u00e1 con un 150% de recargo sobre el salario de la jornada ordinaria de trabajo\", explic\u00f3 el Mitradel.\r\n\r\nAdem\u00e1s, inform\u00f3 que se debe asignar al trabajador otro d\u00eda de descanso como compensaci\u00f3n.\r\n\r\n\"Trabajo prestado en el lunes siguiente al d\u00eda de fiesta o duelo nacional que recaiga domingo o en el d\u00eda que se concede como compensaci\u00f3n, ser\u00e1 de un 50% sobre el salario de la jornada ordinaria.\r\n\r\nTanto el Municipio de Panam\u00e1 como el Municipio de San Miguelito decretaron Ley Seca para el pr\u00f3ximo domingo 9 de enero.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Abogado William Moore, cabecilla de supuesta red dentro del Ministerio P\u00fablico\r\n\r\nSe establecen sanciones que van de 100 a mil d\u00f3lares a quienes infrinjan estas restricciones.\r\n\r\nLa Polic\u00eda Nacional, los agentes de vigilancia municipal, inspectores municipales, jueces de paz diurnos y nocturnos y funcionarios de cumplimiento fueron autorizados para que hagan cumplir las disposiciones del presente decreto.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":335,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=18","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/varios-diputados-con-covid-19-asamblea-nacional-volvera-sesiones-virtuales-1199978\">\u00a1Varios diputados con covid-19! Asamblea Nacional volver\u00e1 a sesiones virtuales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"ddb3bcbeb4b2b3f3adbc9db8adbcaebcf3beb2b0\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Los diputados que dieron positivo a la prueba de covid-19 asistieron al primer d\u00eda de sesi\u00f3n de la Asamblea Nacional este 2022.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/varios-diputados-con-covid-19-asamblea-nacional-volvera-sesiones-virtuales-1199978","text":"El diputado Leandro \u00c1vila inform\u00f3 este mi\u00e9rcoles que varios de sus colegas fueron reportados con covid-19, lo que llev\u00f3 a la Asamblea Nacional a convocar a sesiones virtuales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"La directiva de la Asamblea Nacional resolvi\u00f3 convocar a sesiones virtuales a partir del 11 de enero al 13 de enero ante el incremento de contagio de covid en el pa\u00eds\", comunic\u00f3 la Asamblea Nacional en su cuenta de Twitter.\r\n\r\nSeg\u00fan \u00c1vila, se habla \"alrededor de 2, 3, inclusive 4 colegas que pudieran tener covid-19\".\r\n\r\nConfirm\u00f3 que los diputados que dieron positivo a la prueba de covid-19 asistieron al primer d\u00eda de sesi\u00f3n de la Asamblea Nacional este 2022.\r\n\r\n\u00c1vila asegur\u00f3 que en varios departamentos de la Asamblea Nacional hay personas con covid-19, que fueron enviadas a sus respectivos hogares.\r\n\r\n\"En varios departamentos hay personal con covid-19, obviamente ya en sus respectivos hogares, hay algunos colegas diputados que tienen covid-19\", enfatiz\u00f3.\r\n\r\nLos diputados compartieron por primera vez en este a\u00f1o el domingo 2 de enero, en la ceremonia de instalaci\u00f3n de la segunda legislatura del tercer periodo de sesiones ordinarias de la Asamblea Nacional.\r\n\r\nPanam\u00e1 agreg\u00f3 este mi\u00e9rcoles 4,372 casos nuevos de covid-19 en las \u00faltimas 24 horas, en las que no se notificaron defunciones por esta enfermedad.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Alcalde Joswar Alvarado: Sanciones son \u2018pol\u00edticas\u2019 y demuestran cierto \u2018favoritismo\u2019\r\n\r\nEn m\u00e1s de 21 meses de pandemia, el pa\u00eds acumula 507,779 contagios confirmados y 7,445 fallecidos por covid-19.\r\n\r\nLa directiva de la Asamblea Nacional resolvi\u00f3 convocar a sesiones virtuales a partir del 11 de enero al 13 de enero ante el incremento de contagio de Covid en el pa\u00eds. pic.twitter.com\/IpzN2jIwoR\u2014 Asamblea Nacional (@asambleapa) January 5, 2022\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":338,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=18","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/otra-accion-contra-facturacion-electronica-profesionales-liberales-1199920\">Otra acci\u00f3n contra facturaci\u00f3n electr\u00f3nica a profesionales liberales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"5b353a38323435752b3a1b3e2b3a283a75383436\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @PanamaAmerica<\/span><p class=\"resumen\">La diputada del PRD, Zulay Rodr\u00edguez, present\u00f3 un anteproyecto que busca excluir a las profesionales liberales, art\u00edsticas y artesanales de las obligaci\u00f3n de utilizar la facturaci\u00f3n electr\u00f3nica.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/otra-accion-contra-facturacion-electronica-profesionales-liberales-1199920","text":"Mientras contin\u00faa la pol\u00e9mica por la inclusi\u00f3n de abogados y profesionales en la facturaci\u00f3n electr\u00f3nica, en la tarde de este martes, la diputada Zulay Rodr\u00edguez, present\u00f3 un anteproyecto para defender las profesiones liberales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa propuesta busca proteger estas profesiones, as\u00ed como las art\u00edsticas y artesanales de las medidas tributarias contempladas en la ley 256, aprobada por el Pleno de la Asamblea Nacional, el 27 de octubre del a\u00f1o pasado.\r\n\r\nRodr\u00edguez present\u00f3 el anteproyecto en momentos en que los abogados y otros profesionales demandaron esta y otros dos leyes por inconstitucionales, ante la Corte Suprema de Justicia.\r\n\r\nLa ley 256 incluye los servicios prestados en ejercicio de estas profesiones, dentro del calendario de adopci\u00f3n de los equipos fiscales autorizados o del sistema de facturaci\u00f3n electr\u00f3nica de Panam\u00e1.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: M\u00e1s de mil paname\u00f1os aprendieron a leer y escribir en 2021\r\n\r\nA juicio del Colegio de Abogados y la Federaci\u00f3n de Profesionales (Fedap), las medidas contempladas en esta norma atenta contra el libre ejercicio de las mencionadas profesiones, como lo estipula el art\u00edculo 40 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del pa\u00eds.\r\n\r\nPara este mi\u00e9rcoles, se espera que otra agrupaci\u00f3n, el Movimiento de Abogados Gremialistas presente una acci\u00f3n de inconstitucionalidad contra la ley 254, que seg\u00fan sus directivos impone cargas exorbitantes a los abogados del pa\u00eds.\r\n\r\nArgumentan que las multas confiscatorias, la ausencia de real justificaci\u00f3n y las exorbitantes cargas no solo aplican a abogados, sino tambi\u00e9n a comerciantes, profesionales y todo aquel que realice una operaci\u00f3n comercial.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":340,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=18","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/mujeres-dirigentes-de-cd-exigen-que-ana-giselle-rosas-renuncie-secretaria-de-la-mujer\">Mujeres dirigentes de CD exigen que Ana Giselle Rosas renuncie a Secretar\u00eda de la Mujer<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><\/span><p class=\"resumen\"><\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/mujeres-dirigentes-de-cd-exigen-que-ana-giselle-rosas-renuncie-secretaria-de-la-mujer","text":"Un grupo de mujeres l\u00edderes del partido Cambio Democr\u00e1tico (CD) exigi\u00f3 la renuncia irrevocable de la secretaria Nacional de la Mujer y diputada, Ana Giselle Rosas, debido al mal uso de los fondos del subsidio electoral por el cobro de doble salario y contrataciones sospechosas de su subalterno, Edel Guerra, quien supuestamente us\u00f3 como fachada capacitaciones de mujeres en temas de liderazgo.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLas mujeres l\u00edderes de CD exigieron al presidente del colectivo, R\u00f3mulo Roux, que realice un profundo proceso de rendici\u00f3n de cuentas para aclarar si en efecto se dio la figura de \u201ccash-back\u201ddenunciada en diversos medios de comunicaci\u00f3n.\r\n\r\nAsimismo, reiteraron que el Tribunal Electoral (TE) debe actuar de manera contundente y juegue su rol fiscalizador de los recursos del Estado que son establecidos para fines pol\u00edticos y no para fomentar actos de corrupci\u00f3n.\r\n\r\nLas mujeres dirigentes, de diversas partes del pa\u00eds, firmaron un comunicado en el cual adem\u00e1s exigieron la devoluci\u00f3n de esos fondos de forma inmediata, porque fueron irresponsable e ilegalmente transferidos a la partida de funcionamiento de Cambio Democr\u00e1tico para pagar gastos que est\u00e1n siendo investigados.\r\n\r\nEn el documento compartido a la naci\u00f3n, las mujeres alertaron a las autoridades competentes para que inicien una investigaci\u00f3n que deslinde las actuaciones frente a las pruebas aportadas en la denuncia ante el TE para salvaguardar la imagen y el prestigio del colectivo pol\u00edtico.\r\n\r\nEdel Guerra es un funcionario de la de la planilla de la diputada Ana Giselle Rosas, en la Asamblea Nacional, que devenga un salario de $3,500.00, y que solo en el a\u00f1o 2020 recibi\u00f3, en concepto de capacitaci\u00f3n, m\u00e1s de $70,500 del subsidio de Cambio Democr\u00e1tico.\r\n\r\nSeg\u00fan medios period\u00edsticos, a Guerra se le vincula con una empresa denominada Panam\u00e1 Active Training, que tambi\u00e9n ha sido favorecida con contratos por la administraci\u00f3n de Cambio Democr\u00e1tico por m\u00e1s de 100 mil d\u00f3lares para desarrollar otras actividades de capacitaci\u00f3n.\r\n\r\nEdel Guerra aparece como facilitador de esta empresa, seg\u00fan informaci\u00f3n que la compa\u00f1\u00eda publica en sus redes sociales y es p\u00fablica en medios digitales de comunicaci\u00f3n."}
{"Unnamed: 0":343,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=19","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ministro-juan-manuel-pino-desmiente-que-vaya-renunciar-1199655\">Ministro Juan Manuel Pino desmiente que vaya a renunciar<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"7c121d1f151312520c1d3c190c1d0f1d521f1311\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Pino asegur\u00f3 que cuenta con salud, fortaleza y entusiasmo para seguir trabajando en el Ministerio de Seguridad P\u00fablica.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ministro-juan-manuel-pino-desmiente-que-vaya-renunciar-1199655","text":"Juan Manuel Pino dijo este jueves que se mantendr\u00e1 al frente del Ministerio de Seguridad P\u00fablica (Minseg) hasta que el presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, lo decida.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLas declaraciones de Pino se dieron ante los rumores de que iba a renunciar a su cargo.\r\n\r\n\"\u00bfQu\u00e9 iba a renunciar? No sab\u00eda eso\", dijo Pino, luego de la ceremonia de destrucci\u00f3n de 1,000 armas de fuego en la sede de la Polic\u00eda Nacional, en Anc\u00f3n.\r\n\r\n\"Yo fui puesto por el presidente de la Rep\u00fablica y estar\u00e9 hasta el d\u00eda que \u00e9l me diga\", agreg\u00f3.\r\n\r\nPino asegur\u00f3 que cuenta con salud, fortaleza y entusiasmo para seguir trabajando en el Ministerio de Seguridad P\u00fablica.\r\n\r\n\"Yo estoy aqu\u00ed hasta que el presidente me diga, con toda la disposici\u00f3n y algo muy importante, lealtad hacia el presidente, hacia el pa\u00eds y hacia nuestra bandera que todas las ma\u00f1anas la veo en el Cerro Anc\u00f3n\", precis\u00f3.\r\n\r\nEn febrero de 2020, el mandatario Cortizo design\u00f3 al comisionado Pino como ministro de Seguridad P\u00fablica.\r\n\r\nLa designaci\u00f3n se promulg\u00f3 a trav\u00e9s del Decreto No. 13 del d\u00eda 5 de febrero de 2020, a trav\u00e9s de Gaceta Oficial.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Corte Suprema de Justicia declara inexequible proyecto de Ley que crea seis corregimientos en la comarca Ng\u00e4be Bugl\u00e9\r\n\r\nAl momento de su designaci\u00f3n, Pino ejerc\u00eda el cargo de director del Servicio Nacional Aeronaval (Senan) desde julio de 2018.\r\n\r\nDestacar que Pino lleg\u00f3 al Ministerio de Seguridad P\u00fablica en reemplazo de Rolando Mirones, quien present\u00f3 su renuncia luego de la fuga del dominicano Gilberto Ventura Ceballos de la c\u00e1rcel La Nueva Joya.\r\n\r\nAnte los rumores de una supuesta renuncia, el ministro de Seguridad, Juan Pino, explic\u00f3 que estar\u00e1 en el cargo hasta que el presidente Laurentino Cortizo lo decida. V\u00eda: @victorarosemena pic.twitter.com\/8FY09Z7DjE\u2014 Panam\u00e1Am\u00e9rica (@PanamaAmerica) December 30, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":345,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=19","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/toda-persona-extraditada-se-le-aplica-el-principio-de-especialidad-1199509\">'A toda persona extraditada se le aplica el Principio de Especialidad'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"f896999b919796d68899b89d88998b99d69b9795\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">M\u00e1s all\u00e1 de estar de acuerdo con que si el expresidente Ricardo Martinelli mantiene el Principio de Especialidad, juristas especialistas en derecho internacional consideran que la aplicaci\u00f3n de la figura est\u00e1 claramente predefinida en convenios internacionales.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/toda-persona-extraditada-se-le-aplica-el-principio-de-especialidad-1199509","text":"Las figuras jur\u00eddicas de la Extradici\u00f3n y el Principio de Especialidad se est\u00e1n aplicando en este momento en torno a una figura y no a lo que est\u00e1 predefinido en los acuerdos internacionales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nSeg\u00fan abogados especialistas en derecho internacional, cualquier interpretaci\u00f3n contraria a lo que se establecen en los convenios bilaterales, es una interpretaci\u00f3n forzada al margen del derecho y contraria a lo que dice el derecho internacional p\u00fablico, incluso de conflicto de poder o pol\u00edtico.\r\n\r\nDe acuerdo con los juristas, la norma es clara: Cuando una persona es extradita, el pa\u00eds que solicit\u00f3 la persona extraditada se compromete a procesar a esa persona \u00fanica y exclusivamente en funci\u00f3n del delito por el cual fue extraditado.\r\n\r\n\"Cuando una persona es extraditada se le aplica el Principio de Especialidad, punto. Cualquier otra interpretaci\u00f3n obedece a un criterio pol\u00edtico o a cualquier otro criterio que muy poco tiene que ver con el respeto de la institucionalidad y con el respeto y salvaguarda de las instituciones\".\r\n\r\nAs\u00ed lo expres\u00f3 el abogado internacionalista, Luis Fuente Montenegro, quien es del criterio que el tema de la extradici\u00f3n entre Panam\u00e1 y Estados Unidos es un tema convencional, un tema de derecho internacional p\u00fablico que est\u00e1 predefinido al margen de lo que diga cualquier otro jurista o cualquier otra persona.\r\n\r\n\"Las interpretaciones al margen de lo que tradicionalmente se ha entendido de las instituciones de la Extradici\u00f3n y del Principio de Especialidad es otra cosa... y que salvo en este momento hist\u00f3rico se le ha dado una interpretaci\u00f3n al margen de lo que tradicionalmente la doctrina siempre ha se\u00f1alado sobre el principio de la especialidad en relaci\u00f3n con la extradici\u00f3n.\", agreg\u00f3.\r\n\r\nFuente Montenegro aclar\u00f3 que su an\u00e1lisis no lo hace en funci\u00f3n a la figura de Ricardo Martinelli, sino en funci\u00f3n de una instituci\u00f3n que se llama extradici\u00f3n y de un principio que rige, nos guste o no, en esa instituci\u00f3n es el Principio de Especialidad.\r\n\r\n\"Circunstancialmente, se le est\u00e1 aplicando directamente a Ricardo Martinelli, pero se trata de una instituci\u00f3n, que hist\u00f3ricamente se le puede aplicar a cualquier otra persona. Cualquier otra interpretaci\u00f3n es una interpretaci\u00f3n forzada, al margen del derecho, contraria a lo que dice el derecho internacional p\u00fablico\", dijo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Incautan 298 paquetes de droga en France Field, Col\u00f3n\r\n\r\nEl jurista explic\u00f3 que una investigaci\u00f3n en Panam\u00e1 no depende de que la justicia de Estados Unidos se\u00f1ale o diga tal situaci\u00f3n, porque se trata de jurisdicciones totalmente diferentes, pero asegur\u00f3 que hay un tema mancomunado que es el tema de la extradici\u00f3n, el cual se regula mediante convenios que se\u00f1alan de forma categ\u00f3rica la aplicaci\u00f3n del Principio de Especialidad.\r\n\r\nPor su parte, el tambi\u00e9n abogado internacionalista, Julio Berr\u00edo, precis\u00f3 que el Principio de Especialidad solo se pierde por la renuncia del extraditado.\r\n\r\n\"Ese es un principio que rige en el derecho internacional y en los tratados de extradici\u00f3n de los pa\u00edses, ya sean de car\u00e1cter bilateral o multilaterales\", destac\u00f3.\r\n\r\nSeg\u00fan Berr\u00edo, el expresidente Ricardo Martinelli mantiene el Principio de Especialidad y no puede ser juzgado por otros delitos no contemplados en el acuerdo de extradici\u00f3n.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":347,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=19","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/culmina-periodo-de-los-tres-primeros-grupos-para-buscar-firmas-para-la-constituyente\">Culmina periodo de los tres primeros grupos para buscar firmas para la constituyente paralela <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"402e2123292f2e6e30210025302133216e232f2d\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El grupo Movimiento Justicia Social recogi\u00f3 320 firmas (el periodo venci\u00f3 el 3 de noviembre); mientras que el Movimiento Ciudadano Panam\u00e1 Decide recopil\u00f3 5,005 r\u00fabricas (su tiempo acab\u00f3 el pasado 15 de diciembre).<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/culmina-periodo-de-los-tres-primeros-grupos-para-buscar-firmas-para-la-constituyente","text":"El Tribunal Electoral (TE) dio por terminado el periodo para que los tres grupos que estaban autorizados para recopilar 580,742 firmas con el fin de convocar una constituyente paralela.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl grupo Movimiento Justicia Social recogi\u00f3 320 firmas (el periodo venci\u00f3 el 3 de noviembre); mientras que el Movimiento Ciudadano Panam\u00e1 Decide recopil\u00f3 5,005 r\u00fabricas (su tiempo acab\u00f3 el pasado 15 de diciembre).\r\n\r\nEn tanto, Firmo por Panam\u00e1 recaud\u00f3 11,708 (el 22 de diciembre expir\u00f3 su t\u00e9rmino para llegar a la meta).\r\n\r\nDe acuerdo con la entidad, en total se recogieron 17,033 r\u00fabricas, de las cuales el 68% representan a Firmo por Panam\u00e1, el 29% a Movimiento Ciudadano Panam\u00e1 Decide y el 2% al Movimiento Justicia Social.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N 7 de cada 10 paname\u00f1os dice que el crimen y la delincuencia en el pa\u00eds han aumentado, seg\u00fan encuesta\r\n\r\nEl grupo Movimiento Nueva Voz se encuentra en estos momentos en periodo de tr\u00e1mite en el TE para recoger firmas.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":355,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=19","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/un-ataque-politico-representa-la-divulgacion-de-video-sobre-supuesta-reunion-que-involucra\">Un ataque pol\u00edtico representa la divulgaci\u00f3n de video sobre supuesta reuni\u00f3n que involucra Ricardo Martinelli <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"e38d82808a8c8dcd9382a38693829082cd808c8e\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Vallarino explic\u00f3 que Martinelli se reuni\u00f3 en un restaurante con el exrepresentante de Bella Vista, Virgilio Crespo, y que el encuentro no tiene relaci\u00f3n con ninguna de las juezas, ni con el caso de pinchazos telef\u00f3nicos.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/un-ataque-politico-representa-la-divulgacion-de-video-sobre-supuesta-reunion-que-involucra","text":"El abogado Alfredo Vallarino indic\u00f3 que la divulgaci\u00f3n del video sobre supuesta reuni\u00f3n que involucra al expresidente Ricardo Martinelli, no es un tema jur\u00eddico, sino pol\u00edtico.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nVallarino explic\u00f3 que Martinelli se reuni\u00f3 en un restaurante con el exrepresentante de Bella Vista, Virgilio Crespo, y que el encuentro no tiene relaci\u00f3n con ninguna de las juezas, ni con el caso de pinchazos telef\u00f3nicos.\r\n\r\n\"Obviamente hay alguien actuando con maldad, za\u00f1a, morbo, porque Ricardo Martinelli no se re\u00fane ah\u00ed con ning\u00fan familiar de ning\u00fan juez, en absoluto\", agreg\u00f3.\r\n\r\nPara Vallarino, si hubiese algo irregular en el video de 20 minutos, la gente del diario digital Foco hubiese publicado el video completo.\r\n\r\nEl jurista considera que es absurdo pensar que Martinelli se va a reunir en un restaurante para supuestamente chatearse de una mesa a otra, con la persona que dicen es el esposo de una de las juezas.\r\n\r\nLa defensa del expresidente dijo que no tienen problemas con que se hagan investigaciones, pero espera que as\u00ed mismo como actuaron para abrir la investigaci\u00f3n act\u00faen para cerrarlo.\r\n\r\n\"Que r\u00e1pidamente le digan al pa\u00eds este se\u00f1or minti\u00f3 en la cara al todo el pa\u00eds, porque no pas\u00f3 nada en el video\", sostuvo Vallarino.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Foco miente y hace campa\u00f1a 'sucia' contra Ricardo Martinelli\r\n\r\nPor \u00faltimo, Vallarino precis\u00f3 que el procurador encargado, Javier Caraballo, sabe que no hab\u00eda que pagar ning\u00fan centavo para ganar el caso pinchazos, porque no hab\u00eda ning\u00fan sustento.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":361,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=20","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diferencias-politicas-afloran-tras-aprobacion-de-presupuesto-del-distrito-capital-1198472\">Diferencias pol\u00edticas afloran tras aprobaci\u00f3n de presupuesto del distrito capital<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Dos representantes paname\u00f1istas fueron los \u00fanicos que se opusieron, aduciendo que priman intereses pol\u00edticos. El alcalde rest\u00f3 importancia a las cr\u00edticas y, en cambio, dijo que ambos salieron derrotados en las \u00faltimas elecciones internas de su partido.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diferencias-politicas-afloran-tras-aprobacion-de-presupuesto-del-distrito-capital-1198472","text":"El alcalde de Panam\u00e1, Jos\u00e9 Luis F\u00e1brega, asegur\u00f3 que el presupuesto del municipio para 2022, que fue aprobado este martes con el voto de 24 de los 26 concejales, es balanceado transparente y debidamente sustentado.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nF\u00e1brega responde de esta manera a las cr\u00edticas realizadas por los ediles paname\u00f1istas Guillermo Berm\u00fadez y Ricardo Dom\u00ednguez, los \u00fanicos que votaron en contra, quienes consideran que el presupuesto, que asciende a $330 millones, est\u00e1 inflado y responde a intereses pol\u00edticos, debido a que el pr\u00f3ximo a\u00f1o habr\u00e1 elecciones a lo interno del gobernante Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD).\r\n\r\n\u201cAmbos despu\u00e9s de las elecciones del Paname\u00f1ismo para escoger convencionales del 21 de noviembre, quedaron m\u00e1s aplastados que una cucaracha\u201d, expres\u00f3 el alcalde.\r\n\r\nDebate\r\n\r\nA juicio de Berm\u00fadez, representante de Don Bosco, la gesti\u00f3n de F\u00e1brega solo ha invertido $4.1 millones en el tiempo que lleva en el cargo y que, contrario a lo que manifiesta F\u00e1brega, de la pasada administraci\u00f3n alcaldicia (Jos\u00e9 Bland\u00f3n Figueroa) no qued\u00f3 deudas.\r\n\r\n\u201cEso es falso. Solamente invierten $15 millones para pagar deudas anteriores\u201d, dijo.\r\n\r\nAl respecto, el alcalde reiter\u00f3 que la pasada administraci\u00f3n alcaldicia dej\u00f3 de pagar $50.4 millones en concepto de pago a proveedores y $8 millones a proveedores de las juntas comunales.\r\n\r\n\u201cEl \u00fanico proyecto que la administraci\u00f3n pasada termin\u00f3 fueron las aceras de V\u00eda Espa\u00f1a. Nosotros estamos terminando los proyectos que dejaron inconclusos y estamos a punto de culminar, por ejemplo, el parque norte\u201d, dijo F\u00e1brega.\r\n\r\nOtro punto de discordia, de acuerdo con Berm\u00fadez, es que este a\u00f1o solo se pudo recaudar $100 millones y ante una pandemia que todav\u00eda contin\u00faa no se explica como la alcald\u00eda se ha proyectado un presupuesto propio de $171 millones.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 cierra 'exitoso' a\u00f1o contra el narcotr\u00e1fico y r\u00e9cord de incautaciones\r\n\r\nSobre este tema, F\u00e1brega anunci\u00f3 que en conversaciones con el sector privado se han llegado a acuerdos para realizar ajustes a tasas municipales, as\u00ed como se generar\u00e1n ingresos de otros proyectos.\r\n\r\n\u201cEn conversaciones con la C\u00e1mara de Comercio, se hicieron ajustes en las tasas y contribuciones de publicidad exterior fija y m\u00f3vil. Adem\u00e1s, en la automatizaci\u00f3n y eliminaciones de las tarjetas de papel de traspaso vehicular, que tambi\u00e9n ha frenado fuga de divisas por fraude\u201d, dijo la autoridad local.\r\n\r\nEl alcalde est\u00e1 seguro que con estas fuentes, adem\u00e1s de las reactivaciones en el sector de la construcci\u00f3n no solo alcanzar\u00e1n los 171 millones en recaudaci\u00f3n, sino que lo superar\u00e1n.\r\n\r\n\u201cUsted no se imagina la gran cantidad que hemos reactivado en obras y construcciones\u201d, dijo F\u00e1brega, posici\u00f3n de la que discrepa el representante de Bella Vista, Ricardo Dom\u00ednguez.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Auditor\u00eda del subsidio de Cambio Democr\u00e1tico revel\u00f3 delitos en alquileres, \u00bfqui\u00e9nes se beneficiaron?\r\n\r\n\u201cHablan de incrementar ingresos en construcci\u00f3n y todos saben que la construcci\u00f3n tambi\u00e9n va a seguir paralizada el pr\u00f3ximo a\u00f1o\u201d, coment\u00f3 el concejal.\r\n\r\nOtro tema que fue objeto de debate fue la justificaci\u00f3n de ajuste salarial a funcionarios con m\u00e1s de una d\u00e9cada de laborar en la alcald\u00eda y que tienen salarios entre $600 y $650.\r\n\r\nDom\u00ednguez dijo que en la reuni\u00f3n de la comisi\u00f3n de Hacienda del Consejo Municipal ni le supieron explicar, cuantos funcionarios ser\u00edan los beneficiados.\r\n\r\nSin embargo, el alcalde de la capital asegura que con el ajuste, a trabajadores que ingresaron entre 1990 y 2010, se les hace justicia ya que en estos momento nadie puede vivir con los salarios que perciben.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":363,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=20","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/panamenos-cautelosos-con-renovaciones-en-el-equipo-del-gabinete-1198444\">Paname\u00f1os, cautelosos con renovaciones en el equipo del Gabinete<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"94faf5f7fdfbfabae4f5d4f1e4f5e7f5baf7fbf9\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">En los dos a\u00f1os y medio de gesti\u00f3n, Laurentino Cortizo ha realizado varios movimientos en su equipo de trabajo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/panamenos-cautelosos-con-renovaciones-en-el-equipo-del-gabinete-1198444","text":"A pesar de que el presidente Laurentino Cortizo est\u00e1 por llegar a la mitad de su mandato, el 54% de los paname\u00f1os est\u00e1 poco o nada de acuerdo con que se realicen cambios en el Gabinete.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nSin embargo, otro 41% considera que s\u00ed se deben hacer cambios. El 5% restante dijo que no sabe o no respondi\u00f3.\r\n\r\nEn febrero de 2020, Cortizo anunci\u00f3 cambios en el Ministerio de Seguridad y en el Ministerio de Gobierno. Juan Manuel Pino reemplaz\u00f3 a Rolando Mirones, mientras que Janaina Tewaney reemplaz\u00f3 a Carlos Romero.\r\n\r\nA pocos d\u00edas de cumplir su primer a\u00f1o de gesti\u00f3n, Cortizo anunci\u00f3 cambios en las carteras del Mides, Miviot y Minsa. En el Mides, Mar\u00eda In\u00e9s Castillo pas\u00f3 a reemplazar a Markova Concepci\u00f3n; Rogelio Paredes Robles pas\u00f3 a reemplazar a In\u00e9s Samudio, y en el Minsa, Luis Francisco Sucre, reemplaz\u00f3 a Rosario Turner.\r\n\r\nA lo largo de estos dos a\u00f1os y medio tambi\u00e9n se han dado dos cambios de gobernadores en la provincia de Panam\u00e1. Sheyla Grajales fue reemplazada por Judy Meana y posteriormente fue designada Carla Garc\u00eda.\r\n\r\nEn el Ministerio de Relaciones Exteriores, Andy Ferrer, fue reemplazado por \u00c9rika Mouynes.\r\n\r\nH\u00e9ctor Brands fue designado como director del Instituto Paname\u00f1o de Deportes (Pandeportes), en reemplazo de Eduardo Cerda.\r\n\r\n30\r\n\r\nmeses de gesti\u00f3n cumplir\u00e1 el gobierno del presidente Laurentino Cortizo. Fue electo el 5 de mayo de 2019.\r\n\r\nEn la Polic\u00eda Nacional, tambi\u00e9n hubo movimientos durante este a\u00f1o. En reemplazo de Jorge Miranda, se design\u00f3 al comisionado, Gabriel Medina Delgado, quien meses despu\u00e9s fue cambiado por John Omar Dornheim Castillo. Miranda se acogi\u00f3 a su jubilaci\u00f3n tras 30 a\u00f1os de servicios en la instituci\u00f3n policial, sin embargo, se desconocen los motivos por el cual se sustituy\u00f3 a Medina.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Desaprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n del presidente Laurentino Cortizo crece a mitad de su mandato\r\n\r\nActualmente, existe mucha insatisfacci\u00f3n con la seguridad que se vive en el pa\u00eds, por lo que muchos paname\u00f1os piden cambios de mando en el Ministerio de Seguridad P\u00fablica.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":372,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=20","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/con-el-pie-izquierdo-inicia-proceso-contra-diputados-de-cambio-democratico-1198171\">Con el pie izquierdo inicia proceso contra diputados de Cambio Democr\u00e1tico<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Abogado solicit\u00f3 al Tribunal Electoral que sea dirimente en el proceso y no parte del mismo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/con-el-pie-izquierdo-inicia-proceso-contra-diputados-de-cambio-democratico-1198171","text":"El abogado Carlos Carrillo, quien tiene el poder legal para defender a los 15 diputados que enfrentan procesos disciplinarios a lo interno de Cambio Democr\u00e1tico (CD), espera que el Tribunal Electoral vele porque no se rompan los procedimientos y derechos establecidos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"El Tribunal Electoral, en sus actuaciones, debe garantizar ser el dirimente y no parte del problema\", dijo Carrillo.\r\n\r\nLa petici\u00f3n del jurista se da luego de que al momento de brindar una conferencia de prensa ayer, todav\u00eda no hab\u00eda sido notificado de ning\u00fan proceso contra los diputados ni se le han girado copias del mismo, a pesar de que lo han solicitado al partido.\r\n\r\nHa sido por otras fuentes, que los diputados, que adversan la directiva de R\u00f3mulo Roux, se han enterado que el Tribunal de Honor de CD admiti\u00f3 una denuncia presentada por el fiscal del partido, Ra\u00fal Andrade, contra estos.\r\n\r\nPrecisamente, el pasado martes, la defensa de los diputados present\u00f3 recusaciones contra Dilia Cornejo, V\u00edctor C\u00f3rdoba y Luis Cort\u00e9s, integrantes del Tribunal de Honor y Disciplina de CD, y Ra\u00fal Andrade, fiscal del colectivo pol\u00edtico.\r\n\r\nEstas personas, seg\u00fan Carrillo, tienen relaciones tanto laborales, como econ\u00f3micas con los directivos del partido e, incluso, una est\u00e1 involucrada en los hechos irregulares por los cuales los diputados presentaron una denuncia administrativa ante el TE.\r\n\r\n\"No puede ser que personas que fueron denunciadas administrativamente y que tienen responsabilidad con el uso de fondos de CD, las que participen en una decisi\u00f3n\", declar\u00f3 el abogado.\r\n\r\n\r\n\r\nEl apoyo de 15 diputados a la elecci\u00f3n de Crispiano Adames, como presidente del Legislativo, ser\u00eda la causal que pidi\u00f3 el fiscal de CD para expulsarlos.\r\n\r\n\r\n\r\nDesde que se instal\u00f3 esta Asamblea no ha habido una sola reuni\u00f3n de la directiva del partido con su bancada.\r\n\r\nPor otra parte, Carlos Carrillo plante\u00f3 que regresa a la palestra p\u00fablica la controversia sobre si diputados que han ganado su curul en las urnas, pueden ser objeto de un proceso por sus opiniones en la Asamblea.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Desmantelan grupo log\u00edstico del Clan del Golfo en Panam\u00e1; hay nueve funcionarios aprehendidos\r\n\r\n\"Esta es una lucha pol\u00edtica, pero estamos viendo la parte jur\u00eddica de un procedimiento que ha comenzado con el pie izquierdo, producto de factores reales de poder que lo que quieren es inhibir la posibilidad del desarrollo de la voluntad interna de un partido pol\u00edtico\", sostuvo el abogado de los diputados.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":374,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=20","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tribunal-electoral-podria-presentar-demanda-contra-las-reformas-electorales-antes-que\">Tribunal Electoral podr\u00eda presentar demanda contra las reformas electorales antes que termine el 2021<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"553b34363c3a3b7b25341530253426347b363a38\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El magistrado Heriberto Ara\u00faz explic\u00f3 que la demanda es contra los art\u00edculos que se refieren a la ubicaci\u00f3n de curules en los circuitos plurinominales.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tribunal-electoral-podria-presentar-demanda-contra-las-reformas-electorales-antes-que","text":"Antes que termine el 2021, el Tribunal Electoral (TE) podr\u00eda presentar una demanda de inconstitucionalidad contra las reformas al C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nAs\u00ed lo dio a conocer el magistrado presidente, Heriberto Ara\u00faz, quien dijo que est\u00e1n analizando, con el equipo t\u00e9cnico, la viabilidad de la demanda, porque debe tener el debido fundamento, de tal manera que la Corte Suprema de Justicia tenga un pronunciamiento a favor.\r\n\r\n\"Estamos trabajando en eso, una vez que se tenga ya definido se har\u00e1 la presentaci\u00f3n en la Corte Suprema de Justicia\", sostuvo Ara\u00faz.\r\n\r\nEl magistrado explic\u00f3 que la demanda es contra los art\u00edculos que se refieren a la ubicaci\u00f3n de curules en los circuitos plurinominales.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que las demandas contra las reformas electorales pudiera trastocar la agenda para las elecciones del 2024, en la medida que la Corte dictamine el fallo.\r\n\r\nAra\u00faz indic\u00f3 que la Corte puede fallar antes que termine el pr\u00f3ximo a\u00f1o o despu\u00e9s de las elecciones del 2024.\r\n\r\nAclar\u00f3 que si la Corte falla despu\u00e9s del 2024, ir\u00edan a las elecciones con las reglas actuales del C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nEl pasado mes de octubre, la Ley 227 que reforma el C\u00f3digo Electoral, fue publicado en Gaceta Oficial.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Presidente Laurentino Cortizo solicita a due\u00f1os de bares y restaurantes que cumplan con pedir el QR\r\n\r\nCabe mencionar que la diputada Zulay Rodr\u00edguez present\u00f3 una demanda de inconstitucionalidad contra las reformas electorales, mientras que la C\u00e1mara de Comercio, Industria y Agricultura de Panam\u00e1 (CCIAP) anunci\u00f3 que tambi\u00e9n presentar\u00e1 un recurso en contra de la ley.\r\n\r\nEl magistrado del Tribunal Electoral, Heriberto Ara\u00faz, dijo que antes que termine el 2021, podr\u00edan presentar una demanda de inconstitucionalidad contra las reformas electorales. V\u00eda: @victorarosemena pic.twitter.com\/5tCIeW0j7T\u2014 Panam\u00e1Am\u00e9rica (@PanamaAmerica) November 30, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":378,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=21","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tribunal-electoral-inscritos-en-partidos-politicos-ascienden-1598190-adherentes-1197895\">Tribunal Electoral: Inscritos en partidos pol\u00edticos ascienden a 1,598,190 adherentes<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"274946444e48490957466742574654460944484a\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">De primer lugar, aparece el Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) con 676,663 afiliados, seguido de Cambio Democr\u00e1tico (CD) con 294,102 y el Partido Paname\u00f1ista con 272,745.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tribunal-electoral-inscritos-en-partidos-politicos-ascienden-1598190-adherentes-1197895","text":"Un total de 1,598,190 paname\u00f1os est\u00e1n inscritos en partidos pol\u00edticos legalmente constituidos y en formaci\u00f3n, seg\u00fan cifras de la Direcci\u00f3n Nacional de Organizaci\u00f3n Electoral.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa cifra de inscritos es hasta las 7:30 de este viernes 26 de noviembre.\r\n\r\nDe primer lugar, aparece el Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) con 676,663 afiliados, seguido de Cambio Democr\u00e1tico (CD) con 294,102 y el Partido Paname\u00f1ista con 272,745.\r\n\r\nEn tanto, Realizando Metas (RM) tiene 124,741 adherentes; el Movimiento Liberal Republicano Nacionalista (Molirena) 89,519; el Partido Alternativa Independiente Social (PAIS), 27,584; Alianza, 26,057; y el Partido Popular (PP), 19,247 registrados.\r\n\r\nPor otro lado, de los partidos que est\u00e1n en formaci\u00f3n, el Movimiento Otro Camino (MOCA) cuenta con 46,615 inscritos, Uni\u00f3n Nacional Independiente (UNI) tiene 12,228 adherentes, Frente Amplio por la Democracia (FAD) registra 7,981 y el Partido Torrijista Revolucionario (PTR) suma 708 miembros.\r\n\r\nEn cuanto a la recolecci\u00f3n de firmas para una constituyente paralela por iniciativa ciudadana, el grupo Firmo por Panam\u00e1 obtuvo 11,696 r\u00fabricas y el Movimiento Ciudadano Panam\u00e1 Decide logr\u00f3 5,002.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Laurentino Cortizo designa al exdiputado Bernab\u00e9 P\u00e9rez como director del SUME 911\r\n\r\nMientras que el Movimiento Justicia Social culmin\u00f3 su periodo de recolecci\u00f3n de firmas el 3 de noviembre de 2021.\r\n\r\nCompartimos actualizaci\u00f3n de cifras para hoy viernes 26 de noviembre de 2021 a las 7:30 a.m.\r\n\r\n\r\n\r\nCifras de inscritos a partidos pol\u00edticos y en formaci\u00f3n.\u2063#TribunalContigo pic.twitter.com\/0X1Ruqj1aM\u2014 Tribunal Electoral (@tepanama) November 26, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":383,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=21","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/cuestionan-que-el-expresidente-juan-carlos-varela-no-sea-denunciado-penalmente-por-obras\">Cuestionan que el expresidente Juan Carlos Varela no sea denunciado penalmente por obras fallidas<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"82ece3e1ebedecacf2e3c2e7f2f1e3ace1edef\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Voceros de la Caja de Seguro Social (CSS) afirmaron que las universidades Tecnol\u00f3gica de Panam\u00e1 y Santa Mar\u00eda La Antigua advierten que las estructuras de la Policl\u00ednica de Penonom\u00e9, cuya construcci\u00f3n fue paralizada por el entonces presidente Juan Carlos Varela, no pueden ser utilizadas para fines hospitalarios por su avanzado estado de deterioro y deben ser derribadas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/cuestionan-que-el-expresidente-juan-carlos-varela-no-sea-denunciado-penalmente-por-obras","text":"Ante la posibilidad de que tengan que ser demolidas las estructuras construidas para albergar la Policl\u00ednica de Penonom\u00e9, diferentes sectores preguntan por qu\u00e9 el expresidente Juan Carlos Varela no ha sido denunciado penalmente por paralizar esta obra y permitir que se perdiera la inversi\u00f3n realizada.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nVoceros de la Caja de Seguro Social (CSS) afirmaron en Telemetro que las universidades Tecnol\u00f3gica de Panam\u00e1 y Santa Mar\u00eda La Antigua advierten que las estructuras no pueden ser utilizadas para fines hospitalarios por su avanzado estado de deterioro.\r\n\r\nEl entonces presidente Juan Carlos Varela orden\u00f3 paralizar unas siete estructuras hospitalarias en todo el pa\u00eds por presuntas irregularidades, lo que motiv\u00f3 que en algunas el costo se disparara y en otras se perdieran las estructuras.\r\n\r\nLa posible p\u00e9rdida de las estructuras levantadas en Penonom\u00e9 ha desatado todo tipo de cuestionamientos en las redes sociales sobre por qu\u00e9 Juan Carlos Varela no ha sido denunciado por sus err\u00e1ticas decisiones.\r\n\r\n\"Si las estructuras de hospitales de Aguadulce y Penonom\u00e9 deben ser destruidas porque al gobierno de Varela no le dio la gana de seguir porque las inici\u00f3 @martinelli, entonces \u00bfqui\u00e9n es el responsable de semejante acto de corrupci\u00f3n que la dej\u00f3 perder. Qui\u00e9n dio la orden para que no se siguiera?, cuestion\u00f3 el representante de San Francisco, el perredista Carlos P\u00e9rez Herrera.\r\n\r\nMientras que el dirigente de los m\u00e9dicos intensivista, Julio Sandoval, tambi\u00e9n pregunt\u00f3, \u00bfy qui\u00e9n es el responsable?\r\n\r\nEl empresario Gazy Waked fue m\u00e1s directo y asegur\u00f3 que el responsable de dejar perder esas obras es Juan Carlos Varela y sus \"compinches\".\r\n\r\n$14\r\n\r\nmillones costaba inicialmente la Policl\u00ednica de Penonom\u00e9. $999.8\r\n\r\nmillones terminar\u00e1 costando la Ciudad de la Salud, unos $400 millones m\u00e1s, por la paralizaci\u00f3n ordenada por Varela.\r\n\r\nEl tuitero Javier S\u00e1nchez le pregunta al gobierno de Laurentino Cortizo, \u00bfpor qu\u00e9 no ha denunciado a Juan Carlos Varela? y agrega que tal vez es porque el PRD y el Paname\u00f1ista son \"aliados\".\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: [VIDEO] \u00bfC\u00f3mo oper\u00f3 el sistema de justicia bajo la administraci\u00f3n Juan Carlos Varela?\r\n\r\nMientras Juan Carlos Vald\u00e9s sostiene que Juan Carlos Varela debe ser investigado y juzgado por atentar contra la salud p\u00fablica y por un crimen de lesa humanidad.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":384,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=21","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/poder-del-voto-es-vital-para-limpiar-la-politica-1197510\">Poder del voto es vital para limpiar la pol\u00edtica<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Panam\u00e1 es un pa\u00eds chico y todos nos conocemos, es la expresi\u00f3n del arzobispo sobre la responsabilidad como ciudadanos de escoger a personas que no est\u00e9n ligadas a actividades delictivas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/poder-del-voto-es-vital-para-limpiar-la-politica-1197510","text":"Ante la amenaza de que el narcotr\u00e1fico se est\u00e9 entrometiendo en la pol\u00edtica, el arzobispo de Panam\u00e1, Jos\u00e9 Domingo Ulloa, insisti\u00f3 en los valores que debe tener cada uno, ya que somos responsables como ciudadanos desde el momento en que elegimos a los que nos gobiernan.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"En Panam\u00e1, todos nos conocemos. Que nadie me venga con el cuento que yo no conozco a este o este\", dijo el obispo, quien hace la observaci\u00f3n que uno de los elementos necesarios que se deben cambiar est\u00e1 en el poder que cada ciudadano tiene con su voto.\r\n\r\nUlloa fue muy cauteloso al ser cuestionado sobre la vinculaci\u00f3n de pol\u00edticos con actividades ilegales, aunque reconoci\u00f3 que es evidente la presencia del narcotr\u00e1fico en la pol\u00edtica.\r\n\r\n\"Ojal\u00e1 los expertos puedan crear comisiones y dar respuesta certera a esas infiltraciones que pudiera haber, con legislaciones m\u00e1s actuales para enfrentar esta amenaza\", dijo el prelado.\r\n\r\nEl l\u00edder de la iglesia cat\u00f3lica abog\u00f3 porque existan pol\u00edticas de Estado tendientes a erradicar la inseguridad que viven los ciudadanos.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Molirena respalda investigaci\u00f3n por peculado en la Loter\u00eda y niega mal manejo de subsidio\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":399,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=22","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/panama-rechaza-proceso-electoral-que-se-realizo-en-nicaragua-1196963\">Panam\u00e1 rechaza proceso electoral que se realiz\u00f3 en Nicaragua<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"563837353f39387826371633263725377835393b\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">De igual forma hizo un llamado a las autoridades nicarag\u00fcenses a que cumplan con sus compromisos internacionales, liberen de manera inmediata los presos pol\u00edticos y restituyan todos sus derechos civiles y pol\u00edticos.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/panama-rechaza-proceso-electoral-que-se-realizo-en-nicaragua-1196963","text":"El Gobierno de Panam\u00e1 lament\u00f3 que las elecciones generales de Nicaragua, celebradas ayer, 7 de noviembre de 2021, no cumplieran con las garant\u00edas m\u00ednimas requeridas para llevar a cabo elecciones libres, participativas, justas, transparentes e inclusivas.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Comprometido con el fortalecimiento de la democracia en la regi\u00f3n, rechaza las condiciones excluyentes del proceso electoral, as\u00ed como las sistem\u00e1ticas vulneraciones de derechos humanos y detenciones de l\u00edderes y figuras relevantes de la oposici\u00f3n y de movimientos sociales nicarag\u00fcenses, el continuo quebrantamiento de la institucionalidad, las restricciones contra los medios de comunicaci\u00f3n y la sociedad civil\", expres\u00f3 el Gobierno de Panam\u00e1 mediante un comunicado de prensa.\r\n\r\nTambi\u00e9n hizo un llamado a las autoridades nicarag\u00fcenses a que cumplan con sus compromisos internacionales, liberen de manera inmediata los presos pol\u00edticos y restituyan todos sus derechos civiles y pol\u00edticos.\r\n\r\nReitera tambi\u00e9n su firme convicci\u00f3n en que s\u00f3lo mediante v\u00edas democr\u00e1ticas, pac\u00edficas y observando los derechos humanos de todos los actores de la sociedad, ser\u00e1 posible abordar la situaci\u00f3n que enfrenta esta naci\u00f3n hermana.\r\n\r\nDe esta manera, Panam\u00e1 se suma a la mayor\u00eda de la comunidad internacional que no reconoce los resultados de las elecciones presidenciales celebradas este domingo en Nicaragua, en las que el presidente Daniel Ortega, con sus rivales encarcelados o exiliados, obtuvo el 75 % de los votos y blind\u00f3 un quinto mandato.\r\n\r\nCon siete aspirantes presidenciales de la oposici\u00f3n en prisi\u00f3n, acusados de \"traici\u00f3n a la patria\", Ortega, en el poder desde 2007, logr\u00f3 su prop\u00f3sito de salir reelegido para un nuevo mandato de cinco a\u00f1os, junto con su esposa, la vicepresidenta Rosario Murillo.\r\n\r\nLas elecciones -en las que seg\u00fan el Consejo Supremo Electoral (CSE) vot\u00f3 el 65.34 % y seg\u00fan el observatorio multidisciplinario independiente Urnas Abiertas s\u00f3lo el 18.5 %- han generado el rechazo generalizado de la oposici\u00f3n en el exilio y de la comunidad internacional.\r\n\r\nAl menos un centenar de nicarag\u00fcenses se manifestaron pac\u00edficamente este domingo en la Ciudad de Panam\u00e1 para repudiar la \"farsa\" electoral en su pa\u00eds, donde el presidente Daniel Ortega \"compite solo\" por la reelecci\u00f3n tras pr\u00e1cticamente anular a la oposici\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Philippe Bunau-Varilla: \u00bfUn h\u00e9roe o un traidor, y cu\u00e1l fue su papel en la historia paname\u00f1a?\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":405,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=22","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/panama-esta-un-paso-de-implementar-ley-que-incentiva-la-movilidad-electrica-en-el\">Panam\u00e1 est\u00e1 a un paso de implementar ley que incentiva la movilidad el\u00e9ctrica en el transporte p\u00fablico <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"137d72707a7c7d3d63725376637260723d707c7e\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La iniciativa legislativa establece un marco normativo para el desarrollo y operaci\u00f3n de la movilidad el\u00e9ctrica en Panam\u00e1 y rige el proceso de transformaci\u00f3n energ\u00e9tica del transporte terrestre de combusti\u00f3n interna a movilidad el\u00e9ctrica.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/panama-esta-un-paso-de-implementar-ley-que-incentiva-la-movilidad-electrica-en-el","text":"La Asamblea Nacional (AN) aprob\u00f3 en tercer debate el proyecto de Ley 162, que incentiva la movilidad el\u00e9ctrica en el transporte p\u00fablico terrestre.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa iniciativa legislativa, que fue presentada por el diputado Edison Broce, establece un marco normativo para el desarrollo y operaci\u00f3n de la movilidad el\u00e9ctrica en Panam\u00e1 y rige el proceso de transformaci\u00f3n energ\u00e9tica del transporte terrestre de combusti\u00f3n interna a movilidad el\u00e9ctrica.\r\n\r\nAdem\u00e1s, establece medidas e incentivos para fortalecer el mercado de veh\u00edculos el\u00e9ctricos en el sector p\u00fablico y privado.\r\n\r\nDicho proyecto de ley, plantea que los veh\u00edculos el\u00e9ctricos, cuyos documentos de revisado vehicular cumplan con los \u00edndices m\u00ednimos de eficiencia energ\u00e9tica y emisiones de Gases de Efecto Invernadero, gozar\u00e1n de la exoneraci\u00f3n por el pago de tr\u00e1mites de placa durante cinco a\u00f1os a partir de la fecha de compra.\r\n\r\nEn tanto, los edificios de proyectos residenciales, comerciales e instituciones p\u00fablicas con una altura mayor a los 50 metros, centros comerciales y estaciones de combustible deber\u00e1n habilitar estaciones de carga de veh\u00edculos el\u00e9ctricos acorde a su demanda m\u00ednima.\r\n\r\nLa iniciativa indica que el Estado establecer\u00e1 un proceso de reemplazo progresivo de concesiones de autobuses cuya fuente energ\u00e9tica sean combustibles f\u00f3siles, por concesiones de autobuses el\u00e9ctricos.\r\n\r\nAs\u00ed mismo, la Autoridad de Tr\u00e1nsito y Transporte Terrestre (ATTT), deber\u00e1 establecer con criterio de prioridad, la asignaci\u00f3n de cupos de taxi a veh\u00edculos el\u00e9ctricos.\r\n\r\nAdem\u00e1s, aplicar\u00e1 tambi\u00e9n el criterio de prioridad a concesionarios o prestatarios de cupos cuyas flotas de veh\u00edculos sean el\u00e9ctricos.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Laurentino Cortizo ir\u00e1 a la COP26 y espera reunirse con Joe Biden para hablar de migraci\u00f3n\r\n\r\nEstos deber\u00e1n incluir la cantidad de flotas disponibles en los estudios previos de an\u00e1lisis para el otorgamiento de cupos de transporte p\u00fablico selectivo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":407,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=22","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/presupuesto-general-del-estado-paso-segundo-debate-en-la-asamblea-nacional-1196268\">Presupuesto General del Estado pas\u00f3 segundo debate en la Asamblea Nacional<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"dcb2bdbfb5b3b2f2acbd9cb9acbdafbdf2bfb3b1\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Tras el debate, en el que participaron Carlos Gonz\u00e1lez, director de Presupuesto de la Naci\u00f3n, y el ministro de Econom\u00eda y Finanzas, H\u00e9ctor Alexander, el Pleno dio su aval a la suma de $25,294.7 millones.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/presupuesto-general-del-estado-paso-segundo-debate-en-la-asamblea-nacional-1196268","text":"La Asamblea Nacional (AN) aprob\u00f3 ayer, en segundo debate, el proyecto de Ley 637 que dicta el Presupuesto General del Estado para la vigencia fiscal 2022.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nTras el debate, en el que participaron Carlos Gonz\u00e1lez, director de Presupuesto de la Naci\u00f3n, y el ministro de Econom\u00eda y Finanzas, H\u00e9ctor Alexander, el Pleno dio su aval a la suma de $25,294.7 millones.\r\n\r\nEl ministro asegur\u00f3 que el proyecto cumple con los niveles de d\u00e9ficit fiscal.\r\n\r\nLa discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n en segundo debate se dio despu\u00e9s que se reformulara el proyecto que hab\u00eda sido presentado y fue devuelto al Ejecutivo, hace unas semanas.\r\n\r\nEl proyecto detalla que m\u00e1s de $12 mil millones ser\u00e1n destinados a gastos operativos de funcionamiento.\r\n\r\nAs\u00ed mismo, un 49.1% ser\u00e1 para el pago de servicios personales; otro 20.8% para prestaciones econ\u00f3micas para el pago de pensiones, adem\u00e1s de 12.7% para transferencia corriente del gobierno central a favor del sector descentralizado y otro 17% para servicios b\u00e1sicos.\r\n\r\nEn julio de este a\u00f1o el Consejo de Gabinete hab\u00eda aprobado un proyecto de Ley del Presupuesto para el a\u00f1o 2022 por $25,126.6 millones.'\r\n\r\n54\r\n\r\ndiputados votaron a favor del nuevo presupuesto reformulado por el Ejecutivo. 8\r\n\r\nmillones de aumento tuvo la Asamblea Nacional con respecto a la vigencia anterior.\r\n\r\nLa semana pasada, El Ejecutivo reformul\u00f3 el presupuesto general del Estado de 2022 y lo elev\u00f3 en 0,66%.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Revisan procesos contra candidatos por presunta falsificaci\u00f3n de firmas\r\n\r\nEsto, despu\u00e9s que la Comisi\u00f3n de Presupuesto de la Asamblea Nacional sugiri\u00f3 que se reformulara en 560 millones de d\u00f3lares, distribuidos 141 millones para funcionamiento y para inversi\u00f3n 418,2 millones de d\u00f3lares.\r\n\r\nEn su momento el ministro Alexander explic\u00f3 que los ingresos corrientes 2022 representan lo que se obtuvo hace cuatro a\u00f1os.\r\n\r\nAclar\u00f3 que no se ha retrocedido cuatro a\u00f1os atr\u00e1s, en cuanto a gastos de operaci\u00f3n y de funcionamiento, y enfatiz\u00f3 que en los \u00faltimos 10 a\u00f1os la deuda p\u00fablica y los subsidios se triplicaron y la planilla se increment\u00f3 2.7 veces.\r\n\r\nLa aprobaci\u00f3n de ayer se dio mediante 54 votos favorables y 4 en contra.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":408,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=22","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/revisan-procesos-contra-candidatos-por-presunta-falsificacion-de-firmas-1196206\">Revisan procesos contra candidatos por presunta falsificaci\u00f3n de firmas<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En muchos casos se ha podido comprobar que no hubo dolo, y se present\u00f3 queja ante el Tribunal Electoral por la forma como se comportaron los defensores de oficio de la entidad con los afectados.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/revisan-procesos-contra-candidatos-por-presunta-falsificacion-de-firmas-1196206","text":"Luego de conocerse sobre supuestos abusos a derechos humanos de precandidatos y candidatos por libre postulaci\u00f3n, as\u00ed como activistas de estos, denunciados por presuntamente falsificar firmas de apoyo de personas fallecidas, finalmente, estos casos est\u00e1n siendo revisados.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nHace dos semanas, voceros de los afectados se reunieron con el fiscal general electoral, Dilio Arcia, a quien le explicaron los percances sufridos, y se acord\u00f3 que siempre y cuando no haya una situaci\u00f3n de dolo en la que se demuestre que la persona falsific\u00f3 las firmas, el destino de estos procesos es el archivo.\r\n\r\nJos\u00e9 Luis Santamar\u00eda, del grupo Independientes por Panam\u00e1, explic\u00f3 que en la mayor\u00eda de los casos, las personas no quer\u00edan dar su nombre y no presentaban sus c\u00e9dulas, al momento de solicitarles sus firmas de respaldo.\r\n\r\n\"Tu confiabas y te firmaban as\u00ed en muchas partes del pa\u00eds, pero casi ning\u00fan candidato iba con la intenci\u00f3n de falsificar una firma, porque los que participaban lo hac\u00edan a su costo y riesgo\", argument\u00f3.\r\n\r\nEn la revisi\u00f3n de los expedientes se observ\u00f3 que esta situaci\u00f3n era una constante a nivel nacional, por lo que se decidi\u00f3 iniciar un proceso a fin de que las personas que hayan sido se\u00f1aladas por cada una de las direcciones provinciales del Tribunal Electoral, se les diera sobreseimiento y se archivaran sus casos.\r\n\r\nTodav\u00eda quedan 105 personas con procesos en desarrollo, por lo que esta semana se reunir\u00e1n, nuevamente, con el fiscal para ver c\u00f3mo han avanzado estos casos.\r\n\r\nSe conoci\u00f3 de m\u00e1s de 5,000 expedientes abiertos por estas irregularidades, sin embargo, hasta el momento, m\u00e1s de 300 candidatos tienen sentencias en firme y a 47 se les castig\u00f3 con la inhabilitaci\u00f3n para ejercer funciones p\u00fablicas.'\r\n\r\n\r\n\r\nEn la reciente discusi\u00f3n de las reformas electorales se intent\u00f3 regresar a lo dispuesto para el torneo de 2014, cuando a los candidatos independientes se les prohib\u00eda que entre sus firmas de respaldo hubiera la de personas inscritas en partidos pol\u00edticos, propuesta que no se concret\u00f3, al final.\r\n\r\n\r\n\r\nNo solo precandidatos y candidatos enfrentaron procesos legales por listas de apoyo con firmas de difuntos, sino tambi\u00e9n activistas que ayudaron a estos a recolectar las r\u00fabricas.\r\n\r\n\r\n\r\nSindicados denunciaron que los fueron a buscar a sus casas, con orden de conducci\u00f3n y se les coaccionaban para que reconocieran el delito, con la promesa de una rebaja de pena.\r\n\r\nTambi\u00e9n, la semana pasada, se efectu\u00f3 otra reuni\u00f3n con el magistrado presidente del Tribunal Electoral, Heriberto Ara\u00faz, a quien se le present\u00f3 una queja por la forma como se comportaron los defensores del oficio de esa instituci\u00f3n para dilucidar estos casos.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Apatel pide que se permita el ingreso a visitantes de pa\u00edses incluidos en listas de alto riesgo\r\n\r\n\"No ejercieron su rol de cumplir con una defensa efectiva; no lo hac\u00edan y le suger\u00edan a la persona llegar a un acuerdo de pena. Aunque sean pagados por el Estado, tienen que hacer la defensa lo mejor posible, como si fuera un cliente que les est\u00e1 pagando\", sostuvo Santamar\u00eda, quien agreg\u00f3 que el magistrado se comprometi\u00f3 a hacer los correctivos.\r\n\r\nEn ese encuentro, tambi\u00e9n se le hizo la observaci\u00f3n de la lesi\u00f3n que se le ha causado a las candidaturas por libre postulaci\u00f3n, porque las personas no van a querer correr por temor a que les ocurran situaciones similares, as\u00ed como habr\u00e1 problemas para buscar activistas que ayuden con la recolecci\u00f3n de firmas.\r\n\r\n\"De por s\u00ed, las reglas son desfavorables; ahora vemos como un sistema, al final, te est\u00e1 esperando con unas esposas\", plante\u00f3.\r\n\r\nEn las \u00faltimas elecciones, los que aspiraron a correr por libre postulaci\u00f3n para todos los cargos, presentaron un mill\u00f3n 641 mil 811 firmas de respaldo que fueron validadas.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":421,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=23","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/progresismo-convoca-una-reunion-extraordinaria-de-junta-directiva-1195819\">Progresismo convoca a una reuni\u00f3n extraordinaria de Junta Directiva<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"b2dcd3d1dbdddc9cc2d3f2d7c2d3c1d39cd1dddf\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Realizan convocatoria para una reuni\u00f3n extraordinaria del directorio nacional, fijada para el 21 de octubre pr\u00f3ximo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/progresismo-convoca-una-reunion-extraordinaria-de-junta-directiva-1195819","text":"El Movimiento Progresista (MPP) da un paso m\u00e1s en el camino a la conformaci\u00f3n de su estructura pol\u00ectica nacional.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa Junta Directiva de este Movimiento que aspira a convertirse en Partido Pol\u00ectico aprob\u00f3 la convocatoria para una reuni\u00f3n extraordinaria del directorio nacional, fijada para el 21 de octubre pr\u00f3ximo, en el centro de convenciones del hotel Tryp by Wyndham Panam\u00e1 Centro.\r\n\r\nLa convocatoria a la reuni\u00f3n extraordinaria y la designaci\u00f3n de las secretar\u00edas vacantes de dicha organizaci\u00f3n est\u00e1n en la agenda de temas a tratar ese d\u00eda.\r\n\r\nDe igual forma, en la reuni\u00f3n se determinar\u00e1n la hoja de ruta de esta organizaci\u00f3n pol\u00edtica, un an\u00e1lisis de la coyuntura nacional y un pronunciamiento al pa\u00eds tambi\u00e9n forman parte de los temas que ser\u00e1n abordados por los progresistas.\r\n\r\nEl Movimiento Progresista conformado por diversos sectores de la sociedad paname\u00f1a se dio a conocer como una Organizaci\u00f3n Nacional en la campa\u00f1a electoral del 2019, realizando importantes aportes tanto electoralmente y tambien como proponete de proyectos realizables y tangibles a beneficio del pa\u00eds.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":427,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=23","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1 <\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tribunal-electoral-no-busca-cambios-cosmeticos-en-las-reformas-electorales-1195641\">Tribunal Electoral no busca cambios cosm\u00e9ticos en las reformas electorales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"a4cac5c7cdcbca8ad4c5e4c1d4c5d7c58ac7cbc9\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Para el magistrado Heriberto Ara\u00faz, es prioridad el tema de la paridad, adem\u00e1s que se respete el financiamiento p\u00fablico preelectoral del 15% para los candidatos por la libre postulaci\u00f3n.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tribunal-electoral-no-busca-cambios-cosmeticos-en-las-reformas-electorales-1195641","text":"El Tribunal Electoral (TE) no busca obtener cambios cosm\u00e9ticos en las reformas al C\u00f3digo Electoral, sino hacer una ley equitativa, transparente y en igualdad de condiciones para todos los actores pol\u00edticos del pa\u00eds.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nDe acuerdo con el magistrado presidente, Heriberto Ara\u00faz, la presencia del TE en la discusi\u00f3n de las reformas electorales, no es para complacer a nadie, sino para explicar con argumentos y sustentos jur\u00eddicos la viabilidad del proyecto que modifica el C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que sostendr\u00e1n las reuniones que sean necesarias con los diputados, y que esto no significa complacer a nadie.\r\n\r\n\"Si bien avanzamos en el primer debate, hay temas que merecen ser retomados para garantizar el fortalecimiento de la democracia paname\u00f1a\", sostuvo.\r\n\r\nPara el magistrado, es prioridad el tema de la paridad, adem\u00e1s que se respete el financiamiento p\u00fablico preelectoral del 15% para los candidatos por la libre postulaci\u00f3n, ya que la instituci\u00f3n cuenta con cifras estad\u00edsticas que establecen una participaci\u00f3n de respaldo de la poblaci\u00f3n a estas candidaturas por ese 15%.\r\n\r\nReconoci\u00f3 como positiva la propuesta de la bancada de Cambio Democr\u00e1tico (CD), de retirar una propuesta encaminada a modificar el C\u00f3digo Electoral, en cuanto a cambios en su juntas directivas antes del vencimiento de su periodo, lo que sin duda promov\u00eda la inestabilidad de los partidos pol\u00edticos constituidos.\r\n\r\nAs\u00ed mismo, vio como positiva una propuesta expresada en el periodo de incidencias por una diputada del PRD, de revisar minuciosamente el sistema de adjudicaci\u00f3n de curules en los circuitos plurinominales.\r\n\r\n\"Esperaremos a que dicha propuesta llegue a manos de los magistrados para analizarla con nuestro equipo t\u00e9cnico\", mencion\u00f3.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Subsecretaria de Estado de Seguridad Civil de EE.UU. est\u00e1 en Panam\u00e1, se reunir\u00e1 con Laurentino Cortizo\r\n\r\nAra\u00faz reiter\u00f3 que si la Asamblea Nacional no atiende las argumentaciones expuestas por el Tribunal Electoral, no se descarta la posibilidad de acudir a la esfera judicial para demandar la inconstitucionalidad de algunos art\u00edculos contenidos en la norma, porque violan de manera flagrante la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":429,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=24","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/contraloria-general-de-la-republica-debe-auditar-partidos-politicos-1195606\">Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica debe auditar a partidos pol\u00edticos<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Esta ma\u00f1ana, desde las 9:30 a.m. contin\u00faa el segundo debate de las reformas electorales.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/contraloria-general-de-la-republica-debe-auditar-partidos-politicos-1195606","text":"La bancada de Cambio Democr\u00e1tico (CD) decidi\u00f3 retirar la modificaci\u00f3n que propuso al art\u00edculo 99 del C\u00f3digo Electoral sobre las convenciones extraordinarias de los partidos pol\u00edticos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLos magistrados del Tribunal Electoral hab\u00edan dicho que ese era el \u00fanico art\u00edculo que para ellos representaba un retroceso, ya que consideraron que al negarles su intervenci\u00f3n en estos procesos internos, atentaban contra la institucionalidad y la estabilidad de los colectivos.\r\n\r\nSin embargo, al hacer uso de la palabra, la jefa de bancada de CD, Yanibel \u00c1brego, consider\u00f3 que deben existir mecanismos que permitan que las mayor\u00edas de los partidos puedan revocar directivas que atentan contra los principios democr\u00e1ticos y de transparencia.\r\n\r\n\u00c1brego dijo que no aceptan que se diga que su propuesta significa un retroceso y por eso decidieron retirarlo, porque quieren una pelea de frente y transparente.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Designan a Rosalinda Ross nueva magistrada suplente de la Sala Tercera de lo Contencioso Administrativo\r\n\r\n\"No es posible que estos 15 diputados que presentamos la denuncia del robo que se ha dado en nuestro partido, con pruebas, hoy el Tribunal (Electoral) no ha dicho nada\", dijo la diputada de CD.\r\n\r\nLa diputada pidi\u00f3 que sea la Contralor\u00eda General la que fiscalice el manejo de los fondos de los partidos pol\u00edticos.'\r\n\r\n\r\n\r\nCon 18 diputados, CD es la segunda fuerza del Legislativo.\r\n\r\n\r\n\r\n15 diputados solicitan la renovaci\u00f3n de la directiva de CD.\r\n\r\n\r\n\r\n\u00c1brego coincidi\u00f3 con Crispiano Adames, quien sugiri\u00f3 que haya controles para las directivas de los partidos.\r\n\r\n\"Porque ha quedado en evidencia la deficiencia que ha tenido la direcci\u00f3n de fiscalizaci\u00f3n del Tribunal Electoral\", sostuvo \u00c1brego."}
{"Unnamed: 0":431,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=24","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/panama-y-estados-unidos-sostendran-dialogo-de-alto-nivel-sobre-seguridad-1195595\">Panam\u00e1 y Estados Unidos sostendr\u00e1n di\u00e1logo de alto nivel sobre seguridad<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"701e1113191f1e5e00113015001103115e131f1d\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Estas conversaciones forman parte de los esfuerzos que desarrollan ambos Gobiernos para fortalecer la cooperaci\u00f3n en la lucha contra el blanqueo de capitales y el financiamiento del terrorismo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/panama-y-estados-unidos-sostendran-dialogo-de-alto-nivel-sobre-seguridad-1195595","text":"Altas autoridades de los Gobiernos de Panam\u00e1 y de Estados Unidos sostendr\u00e1n este jueves 14 de octubre en territorio paname\u00f1o, la quinta reuni\u00f3n del Di\u00e1logo de Alto Nivel de Seguridad, para dar seguimiento a los programas de seguridad y derechos humanos entre ambos pa\u00edses.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLas delegaciones de Panam\u00e1 y Estados Unidos tendr\u00e1n a primera hora del jueves una reuni\u00f3n t\u00e9cnica en la que se abordar\u00e1n temas relacionados a la seguridad en diversos \u00e1mbitos: ciudadana, fronteriza, mar\u00edtima y cibern\u00e9tica.\r\n\r\nEl mecanismo del Di\u00e1logo de Seguridad de Alto Nivel entre Panam\u00e1 y Estados Unidos fortalece la capacidad, no solo para abordar los temas relacionados con la seguridad de ambos pa\u00edses, sino tambi\u00e9n la seguridad regional y la prosperidad del hemisferio, particularmente ante la pandemia por la covid-19, el aumento del flujo migratorio irregular, los ciberdelitos y las constantes amenazas del crimen organizado.\r\n\r\nUna vez concluya la reuni\u00f3n t\u00e9cnica, el presidente de Panam\u00e1, Laurentino Cortizo, sostendr\u00e1 un encuentro bilateral con Uzra Zeya, subsecretaria adjunta de Estado de Seguridad Civil, Democracia y Derechos Humanos de la Casa Blanca.\r\n\r\nEn la reuni\u00f3n tambi\u00e9n participar\u00e1 el secretario de Seguridad Nacional, Alejandro Mayorkas, quien lo har\u00e1 de manera virtual.\r\n\r\nA la subsecretaria adjunta de Estado de Seguridad Civil, Democracia y Derechos Humanos le acompa\u00f1an la subsecretaria adjunta de la Oficina de Asuntos del Hemisferio Occidental, Emily Mendrala; y la subsecretaria adjunta de la Oficina de Poblaci\u00f3n, Refugiados y Migraci\u00f3n, Marta Youth.\r\n\r\nPor su parte, la comitiva paname\u00f1a est\u00e1 integrada, adem\u00e1s del presidente Cortizo, por los ministros de Seguridad P\u00fablica, Juan Manuel Pino; y de Relaciones Exteriores, Erika Mouynes.\r\n\r\nLos altos funcionarios de la Casa Blanca y el ministro Pino viajar\u00e1n este viernes a Dari\u00e9n, para ver en el sitio el tema de los migrantes.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Rechazan informes de minor\u00eda que ped\u00edan regresar reformas electorales a primer debate\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":434,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=24","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/apede-exige-transparencia-y-rendicion-de-cuentas-en-el-debate-las-reformas-el-codigo\"> Apede exige transparencia y rendici\u00f3n de cuentas en el debate a las reformas el C\u00f3digo Electoral <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"c8a6a9aba1a7a6e6b8a988adb8a9bba9e6aba7a5\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La Apede se\u00f1al\u00f3 que dichas modificaciones no pueden ser un traje a la medida que favorezca a ninguno de los participantes en una contienda electoral justa.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/apede-exige-transparencia-y-rendicion-de-cuentas-en-el-debate-las-reformas-el-codigo","text":"La Asociaci\u00f3n Paname\u00f1a de Ejecutivos de Empresa (Apede) exige equidad, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas en el debate de las reformas electorales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa semana pasada, la Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea Nacional aprob\u00f3 en primer debate del proyecto de Ley 544, que modifica el C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nEn conferencia de prensa, la Apede se\u00f1al\u00f3 que dichas modificaciones no pueden ser un traje a la medida que favorezca a ninguno de los participantes en una contienda electoral justa.\r\n\r\nEl gremio pide que se respete el clamor ciudadano, que preocupados por resguardar los principios democr\u00e1ticos, han expresado de forma contundente su inter\u00e9s en preservar la confianza en que el proceso electoral sea una fiesta democr\u00e1tica, con la cual se elija a quienes realmente los representan.\r\n\r\nAs\u00ed mismo, instan a que se salvaguarden y preserven los principios democr\u00e1ticos pilares de la sociedad y convivencia, observando con preocupaci\u00f3n a los pa\u00edses hermanos que hoy se debaten en la inestabilidad y el caos, al escoger a \u00eddolos de piedra que solo los envuelven en escenarios en los cuales no quieren ver a nuestro pa\u00eds.\r\n\r\nSeg\u00fan la Apede, como defensor y garante, desde su fundaci\u00f3n, del Estado de derecho, la libertad y la democracia, ha participado desde hace varios ejercicios electorales, como representante del CoNEP (Consejo Nacional de la Empresa Privada) en el pilar del sector empleador, junto con otras organizaciones de la sociedad civil, en la Comisi\u00f3n Nacional de Reformas Electorales.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Mari Carmen Aponte nominada como embajadora de EE.UU. en Panam\u00e1\r\n\r\n\"Es por ello que tenemos la potestad de exigir que dichas propuestas sean revisadas con el respeto que nuestro C\u00f3digo Electoral merece y, deploramos cualquier acci\u00f3n que no lleve a la finalidad de que los electores se sientan confiados de que su voto ser\u00e1 respetado con absoluta transparencia y claridad\", detalla un comunicado el gremio.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":439,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=24","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/reformas-electorales-pasan-segundo-debate-en-la-asamblea-nacional-1195283\">Reformas electorales pasan a segundo debate en la Asamblea Nacional<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"0967686a606667277968496c79687a68276a6664\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Los diputados aprobaron mantener el mecanismo de distribuci\u00f3n de curules (residuo, cociente y medio cociente) tal cual se establece hoy en el C\u00f3digo Electoral.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/reformas-electorales-pasan-segundo-debate-en-la-asamblea-nacional-1195283","text":"La Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea Nacional aprob\u00f3 hoy jueves 7 de octubre en primer debate el proyecto de Ley 544 que reforma el C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa aprobaci\u00f3n se registr\u00f3 luego que la mesa t\u00e9cnica de revisi\u00f3n de las reformas electorales culminara la revisi\u00f3n de modificaciones al mismo, y la Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea Nacional abordara los tres bloques del proyecto.\r\n\r\nLos diputados aprobaron mantener el mecanismo de distribuci\u00f3n de curules (residuo, cociente y medio cociente) tal cual se establece hoy en el C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nTambi\u00e9n, se estableci\u00f3 la recolecci\u00f3n de firmas a trav\u00e9s de sistemas biom\u00e9tricos o digitales, as\u00ed como la prohibici\u00f3n de que personas condenadas puedan donar en una campa\u00f1a pol\u00edtica; tambi\u00e9n el tope de campa\u00f1a y un financiamiento p\u00fablico para capacitaciones de j\u00f3venes y personas con discapacidad en la pol\u00edtica.\r\n\r\nDe igual forma, se incluyeron las convenciones extraordinarias en los partidos pol\u00edticos cada dos a\u00f1os, lo que podr\u00eda traducirse a un gasto presupuestario millonario, seg\u00fan algunos diputados.\r\n\r\nEn tanto, el magistrado presidente del Tribunal Electoral, Heriberto Ara\u00faz, advirti\u00f3 que analizar\u00e1n demandar esta ley por \"inconstitucional\" ante la Corte Suprema de Justicia (CSJ).\r\n\r\nDestac\u00f3 Ara\u00faz: \"Nosotros sabemos que ellos tienen la \u00faltima decisi\u00f3n y nosotros respetamos el derecho constitucional de los diputados de aprobar las leyes de la Rep\u00fablica... el presidente puede vetar o no el proyecto, y en todo caso, cualquier ciudadano puede presentar una demanda ante la Corte. Hay mecanismos que el Estado permite, y nosotros no descartamos esa posibilidad\".\r\n\r\nLa mesa t\u00e9cnica de reformas electorales, que logr\u00f3 los primeros consensos, fue instalada tras intervenci\u00f3n del presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, luego de que surgieran protestas y los magistrados del Tribunal Electoral anunciaran su decisi\u00f3n de retirarse del debate de las reformas electorales por cambios introducidos en la Comisi\u00f3n de Gobierno.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Ricardo Martinelli: 'El pa\u00eds ha perdido con este juicio'"}
{"Unnamed: 0":440,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=24","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/dejan-de-ultimo-la-escogencia-por-residuo-en-debate-de-reformas-electorales-1195258\">Dejan de \u00faltimo la escogencia por residuo en debate de reformas electorales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En medio de expectativas sobre si los oficialistas respetar\u00e1n lo acordado en la comisi\u00f3n de reformas electorales, hoy se discutir\u00e1 lo relacionado a la escogencia de diputados en circuitos plurinominales.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/dejan-de-ultimo-la-escogencia-por-residuo-en-debate-de-reformas-electorales-1195258","text":"La Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea Nacional aprob\u00f3 ayer, 84 art\u00edculos del \u00faltimo bloque de las reformas electorales, sin embargo, un art\u00edculo de singular relevancia qued\u00f3 sin ser votado.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nSe trata del art\u00edculo 192 que modifica el art\u00edculo 403 del C\u00f3digo Electoral, con respecto a la escogencia de los diputados en circuitos plurinominales.\r\n\r\nEsto llam\u00f3 la atenci\u00f3n de diputados opositores, como Luis Ernesto Carles (paname\u00f1ista) y Juan Diego V\u00e1squez (independiente), quienes cuestionaron que desconocen qu\u00e9 propuesta puedan traer las bancadas oficialista y de Cambio Democr\u00e1tico sobre este tema, con lo que se podr\u00eda romper lo acordado en la Comisi\u00f3n Nacional de Reformas Electorales (CNRE).\r\n\r\nAl respecto, el presidente de la comisi\u00f3n, V\u00edctor Castillo (PRD), dijo que hoy se conocer\u00e1 c\u00f3mo quedar\u00e1 ese art\u00edculo, lo que ser\u00e1 divulgado al p\u00fablico en general.\r\n\r\nEn la CNRE se acord\u00f3 que para repartir las curules por medio cociente, los partidos o listas de libre postulaci\u00f3n que hayan obtenido curules por cociente, no participar\u00e1n en este reparto.\r\n\r\nEn tanto, a la hora de asignar curules por residuo, a los partidos o listas de libre postulaci\u00f3n que se le hayan asignado curules por cociente o medio cociente, se le restar\u00e1n los votos utilizados para la adjudicaci\u00f3n de \u00e9stas.\r\n\r\nUna vez hecha la deducci\u00f3n indicada, las curules que queden por asignar, se repartir\u00e1n una por partido o lista de libre postulaci\u00f3n en orden descendente de votos.'\r\n\r\n\r\n\r\nLos art\u00edculos del tercer bloque que se aprobaron este mi\u00e9rcoles no recibieron objeci\u00f3n por parte del Tribunal Electoral.\r\n\r\n\r\n\r\nUn funcionario de la Fiscal\u00eda General Electoral dijo que algunas propuestas de esa entidad no fueron ni siquiera le\u00eddas por los diputados.\r\n\r\n\r\n\r\nEn la conclusi\u00f3n de este primer debate, hay oportunidad para presentar modificaciones, as\u00ed como en el segundo debate, que deber\u00eda arrancar la pr\u00f3xima semana en el Pleno de la Asamblea.\r\n\r\n\r\n\r\nLa legislatura en curso, concluye en la madrugada del domingo, 31 de octubre, seg\u00fan dispone la Constituci\u00f3n.\r\n\r\nLa curul que se asigna por residuo, le corresponder\u00e1 al candidato m\u00e1s votado de la lista.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Asamblea Nacional recomienda al Ejecutivo modificaci\u00f3n por $560 millones al presupuesto general del Estado\r\n\r\nLa expectativa radica en que si el art\u00edculo no fue votado este mi\u00e9rcoles, hoy, cuando se reanuda el debate, pueda incluir alg\u00fan contenido distinto para este tema que siempre ha sido controversial.\r\n\r\nSesi\u00f3n\r\n\r\nDurante la sesi\u00f3n de ayer, fueron aprobadas algunas modificaciones propuestas por mujeres pol\u00edticas de varias organizaciones, que estuvieron presentes en el debate.\r\n\r\nEstos fueron el 203, para sancionar con prisi\u00f3n de uno a tres a\u00f1os a quienes impidan que el ejercicio del sufragio se desarrolle en condiciones de igualdad y discriminen a la mujer en estado de gravidez de sus derechos pol\u00edticos.\r\n\r\nAdem\u00e1s, se aprob\u00f3 que el art\u00edculo 476 del C\u00f3digo Electoral establezca pena de prisi\u00f3n de dos a cuatro a\u00f1os a quienes restrinjan los derechos pol\u00edticos de hombres y mujeres, debido a las costumbres, tradiciones ind\u00edgenas o a los tratados internacionales sobre la materia.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, afirma que intereses bancarios est\u00e1n distorsionados\r\n\r\nFinalmente, en el art\u00edculo 478 del C\u00f3digo Electoral, se sanciona con prisi\u00f3n de uno a dos a\u00f1os a quienes omitan la obligaci\u00f3n de denunciar y obstaculicen el ejercicio de los derechos pol\u00edticos en el \u00e1mbito laboral p\u00fablico, privado y partidista.\r\n\r\nEl primer debate de las reformas electorales se reanuda hoy, desde las 10:00 a.m. y se espera la discusi\u00f3n de la repartici\u00f3n de curules en los circuitos donde se escogen a m\u00e1s de un diputado.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":443,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=24","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ricardo-martinelli-presenta-iniciativa-de-ley-que-penaliza-con-carcel-fiscales-que\"> Ricardo Martinelli presenta iniciativa de ley que penaliza con c\u00e1rcel a fiscales que manipulen proceso penal<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"ee808f8d878180c09e8fae8b9e8f9d8fc08d8183\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Ricardo Martinelli manifest\u00f3 que la pena para los fiscales ser\u00eda de 6 a 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n, la inhabilitaci\u00f3n para ejercer cargos p\u00fablicos y la p\u00e9rdida de idoneidad de abogado.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ricardo-martinelli-presenta-iniciativa-de-ley-que-penaliza-con-carcel-fiscales-que","text":"El expresidente Ricardo Martinelli acudi\u00f3 la tarde de este martes a la Asamblea Nacional, para presentar una iniciativa de ley, en la que se penalice con c\u00e1rcel a fiscales que manipulen un proceso penal.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nA su llegada a la Asamblea Nacional, Martinelli manifest\u00f3 que la pena para los fiscales ser\u00eda de 6 a 10 a\u00f1os de prisi\u00f3n, la inhabilitaci\u00f3n para ejercer cargos p\u00fablicos y la p\u00e9rdida de idoneidad de abogado.\r\n\r\n\"Aqu\u00ed van a perder la idoneidad de abogados fiscales que est\u00e1n abusando, bien sea porque protegen a unos o bien sea porque perjudican a otros de la forma como ellos quieren\", agreg\u00f3 Martinelli.\r\n\r\nDe acuerdo con Martinelli, esta es una ley de inter\u00e9s social, por lo que tiene car\u00e1cter retroactivo.\r\n\r\n\"En mi caso han hecho de todo y ah\u00ed siguen esos sinverg\u00fcenzas carilimpios todos\", manifest\u00f3 el exgobernante.\r\n\r\nMartinelli asegur\u00f3 que va a seguir hasta las \u00faltimas consecuencias y se gastar\u00e1 hasta el \u00faltimo real que tenga hasta que vea a los fiscales presos.\r\n\r\nEl cuanto al caso de los \"Pandora Papers\", el expresidente dijo que no tiene nada que ver con las cuentas de las compa\u00f1\u00edas que se mencionan en la investigaci\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Administraci\u00f3n de R\u00f3mulo Roux en el CD compr\u00f3 mascarillas a $22.50 la caja con dinero del subsidio electoral\r\n\r\nMartinelli no descarta presentar demandas por este caso.\r\n\r\nEl expresidente Ricardo Martinelli llega a la Asamblea Nacional para presentar una iniciativa de ley, en la que se penalice a fiscales que no prosigan con el proceso. V\u00eda: @lavila15 pic.twitter.com\/mSanwooPML\u2014 Panam\u00e1Am\u00e9rica (@PanamaAmerica) October 5, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":446,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=24","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/equipos-tecnicos-analizan-temas-del-tercer-bloque-de-las-reformas-electorales-1195138\">Equipos t\u00e9cnicos analizan temas del tercer bloque de las reformas electorales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">En el tercer bloque, entre otros temas relevantes, est\u00e1 el relacionado a la escogencia de los diputados en circuitos plurinominales.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/equipos-tecnicos-analizan-temas-del-tercer-bloque-de-las-reformas-electorales-1195138","text":"En esta semana, se debe iniciar la discusi\u00f3n del tercer y \u00faltimo bloque de las reformas electorales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl presidente de la Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea Nacional, V\u00edctor Castillo, hab\u00eda anunciado, el pasado mi\u00e9rcoles, que la sesi\u00f3n se retomar\u00eda en la tarde de hoy, sin embargo, est\u00e1 sujeto a la revisi\u00f3n que realizan los equipos t\u00e9cnicos del Tribunal Electoral y del \u00d3rgano Legislativo.\r\n\r\nY es que, con base en la experiencia previa sostenida, acerca de los dos primeros bloques, ahora los equipos est\u00e1n al tanto, analizando los art\u00edculos que faltan para tratar de llegar a consensos.\r\n\r\n\"Tenemos a los t\u00e9cnicos de ambas partes conversando con los diputados algunos temas de inter\u00e9s que de repente quieren llevar consensuados a la mesa\", dijo el diputado Castillo.\r\n\r\nLa semana pasada, luego de diferencias que llevaron a la suspensi\u00f3n del debate, se aprobaron, nuevamente, los dos primeros bloques de las reformas, tras haberse llegado a 75% de acuerdos en una comisi\u00f3n t\u00e9cnica que por cuatro ocasiones se reuni\u00f3 en la sede del Tribunal Electoral, para resolver el clima de turbiedad que imperaba.\r\n\r\nTemas\r\n\r\nEn el tercer bloque, entre otros temas relevantes, est\u00e1 el relacionado a la escogencia de los diputados en circuitos plurinominales, la que siempre ha generado controversia por las f\u00f3rmulas empleadas para, supuestamente, garantizar la representatividad de todos los sectores en el Legislativo.\r\n\r\nLa propuesta de la CNRE es que a la hora de contar las curules por residuo, a los candidatos de los partidos o listas que ya obtuvieron esca\u00f1os, se les resten dichos votos, para evitar lo que consideran como doble voto.\r\n\r\n2\r\n\r\nbloques de los tres en que se dividi\u00f3 el primer debate de las reformas electorales han sido aprobados. 9\r\n\r\ndiputados integran la Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea Nacional.\r\n\r\nAdem\u00e1s, tambi\u00e9n contienen lo que son las faltas y delitos electores y sus respectivas amonestaciones y sanciones, sobre los cuales la Comisi\u00f3n Nacional de Reformas Electorales (CNRE), propuso una reforma integral y profunda, que de seguro est\u00e1 siendo observada con lupa por los diputados.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Mesa t\u00e9cnica analizar\u00e1 tope para intereses bancarios en Panam\u00e1\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":452,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=25","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/romulo-roux-asume-una-actitud-cobarde-1194906\">R\u00f3mulo Roux asume una actitud 'cobarde'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n Naci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"d7b9b6b4beb8b9f9a7b697b2a7b6a4b6f9b4b8ba\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Quince diputados y un n\u00famero plural de convencionales de Cambio Democr\u00e1tico denunciaron penal y administrativamente a Roux y parte de su junta directiva por supuesta malversaci\u00f3n de los fondos p\u00fablicos que maneja el partido.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/romulo-roux-asume-una-actitud-cobarde-1194906","text":"La expulsi\u00f3n de los 15 diputados que denunciaron irregularidades en el manejo del subsidio electoral que recibe el partido Cambio Democr\u00e1tico, intentar\u00e1 hoy el presidente de este colectivo, R\u00f3mulo Roux.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nQuince diputados y un n\u00famero plural de convencionales de Cambio Democr\u00e1tico denunciaron penal y administrativamente a Roux y parte de su junta directiva por supuesta malversaci\u00f3n de los fondos p\u00fablicos que maneja el partido.\r\n\r\nSin embargo, Roux contraataca ahora convocando a una reuni\u00f3n extraordinaria al Directorio Nacional de CD para analizar la expulsi\u00f3n de sus denunciantes.\r\n\r\nLos procesos contra Roux est\u00e1n todav\u00eda en el Tribunal Electoral, no obstante, esta instituci\u00f3n destituy\u00f3 recientemente a dos funcionarios relacionados con la fiscalizaci\u00f3n por permitir irregularidades en algunos partidos, los cuales no precis\u00f3.\r\n\r\nNo obstante, los denunciantes de Roux le pidieron al Tribunal Electoral que compulse copias de sus hallazgos en materia penal al Ministerio P\u00fablico.\r\n\r\nLa reuni\u00f3n del Directorio convocada por Roux se efectuar\u00e1 hoy, de forma virtual, a las cinco de la tarde.\r\n\r\nEsta es la estrategia de R\u00f3mulo Roux para quedar sin oposici\u00f3n interna y evitar que la diputada Yanibel \u00c1brego le gane el control del partido Cambio Democr\u00e1tico en la pr\u00f3xima Convenci\u00f3n Nacional, se quej\u00f3 una fuente del partido.'\r\n\r\n\r\n\r\nLos diputados, convencionales y bases del partido que adversan a R\u00f3mulo Roux lo acusan de mantener en abandono al colectivo y de no hacer el papel de oposici\u00f3n pol\u00edtica que le toca.\r\n\r\n\r\n\r\nTambi\u00e9n se acusa a Roux de no darle participaci\u00f3n a todos los sectores del partido que est\u00e1n interesados en intervenir en la administraci\u00f3n del colectivo pol\u00edtico.\r\n\r\nLa diputada Yanibel \u00c1brego es la actual secretaria general de Cambio Democr\u00e1tico y ha dicho p\u00fablicamente que buscar\u00e1 la Presidencia de este colectivo pol\u00edtico en la pr\u00f3xima Convenci\u00f3n Nacional.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Ministerio P\u00fablico le tiene \"terror\" a sus propias evidencias digitales y evita que sean expuestas en juicio oral por el caso pinchazos\r\n\r\nCambio Democr\u00e1tico tiene 18 diputados en la Asamblea Nacional, de los cuales 15 apoyan a Yanibel \u00c1brego y solo tres a R\u00f3mulo Roux.\r\n\r\n\"R\u00f3mulo tiene miedo de competir con Yanibel porque sabe que ella tiene el respaldo masivo de los convencionales, un verdadero l\u00edder busca los votos y no se sale con este acto de cobard\u00eda\", dijo la diputada del Cambio Democr\u00e1tico, Lilia Batista, luego de conocer la decisi\u00f3n de Roux de intentar la expulsi\u00f3n.\r\n\r\nLos diputados que busca expulsar Roux denunciaron presuntos actos de malversaci\u00f3n que involucran a actuales directivos del partido, exdiputados y familiares de estos, quienes se ver\u00edan beneficiados de pagos hechos con el subsidio electoral del colectivo.\r\n\r\nTambi\u00e9n se denunci\u00f3 pagos por vi\u00e1ticos a familiares por capacitaciones que presuntamente se hac\u00edan de forma virtual y sobrecostos en algunas compras.\r\n\r\nAdem\u00e1s a R\u00f3mulo Roux se le se\u00f1ala por supuestamente utilizar el millonario subsidio electoral que recibe el partido para catapultar su imagen pol\u00edtica en momentos en que no hay ninguna campa\u00f1a.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":454,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=25","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/romulo-roux-quiere-expulsar-diputados-de-cambio-democratico-le-responden-que-es-un-cobarde\">R\u00f3mulo Roux quiere expulsar diputados de Cambio Democr\u00e1tico, le responden que es un \u201ccobarde\u201d<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"83ede2e0eaecedadf3e2c3e6f3e2f0e2ade0ecee\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La expulsi\u00f3n de los 15 diputados ser\u00eda la estrategia de R\u00f3mulo Roux para quedar sin oposici\u00f3n interna y evitar que la diputada Yanibel \u00c1brego le gane el control del partido Cambio Democr\u00e1tico en la pr\u00f3xima Convenci\u00f3n Nacional.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/romulo-roux-quiere-expulsar-diputados-de-cambio-democratico-le-responden-que-es-un-cobarde","text":"El presidente de Cambio Democr\u00e1tico (CD), R\u00f3mulo Roux, convoc\u00f3 una reuni\u00f3n extraordinaria del Directorio Nacional de este partido, que se realizar\u00e1 el jueves 30 de septiembre por la plataforma virtual Zoom, con el prop\u00f3sito de presentar la solicitud de expulsi\u00f3n de los 15 diputados del colectivo pol\u00edtico que lo adversan.\r\n\r\n\r\n\r\nLa expulsi\u00f3n de los 15 diputados ser\u00eda la estrategia de R\u00f3mulo Roux para quedar sin oposici\u00f3n interna y evitar que la diputada Yanibel \u00c1brego le gane el control del partido Cambio Democr\u00e1tico en la pr\u00f3xima Convenci\u00f3n Nacional.\r\n\r\n\r\n\r\nLa diputada Yanibel \u00c1brego es la actual Secretaria General de Cambio Democr\u00e1tico y ha dicho p\u00fablicamente que buscar\u00e1 la Presidencia de este colectivo pol\u00edtico en la pr\u00f3xima Convenci\u00f3n Nacional.\r\n\r\n\r\n\r\nCambio Democr\u00e1tico tiene 18 diputados en la Asamblea Nacional, de los cuales 15 apoyan a Yanibel \u00c1brego y solo tres a R\u00f3mulo Roux.\r\n\r\n\r\n\r\n\u201cR\u00f3mulo tiene miedo de competir con Yanibel porque sabe que ella tiene el respaldo masivo de los convencionales, un verdadero l\u00edder busca los votos y no se sale con este acto de cobard\u00eda\u201d, dijo la diputada del CD, Lilia Batista.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn los pr\u00f3ximos meses Cambio Democr\u00e1tico debe estar eligiendo a su nueva dirigencia.\r\n\r\nLos diputados que adversan a R\u00f3mulo Roux han denunciado que este se ha alejado de ellos y se ha centrado en manejar el colectivo con sus allegados.\r\n\r\nIncluso hay denuncias de malos manejos de fondos del colectivo por parte de R\u00f3mulo Roux.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 alcanza colocar dos dosis de vacunas contra la covid-19 al 70% de su poblaci\u00f3n"}
{"Unnamed: 0":456,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=25","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/realizando-metas-esta-pendiente-de-las-manos-que-se-estan-metiendo-en-la-justicia-1194814\">'Realizando Metas est\u00e1 pendiente de las manos que se est\u00e1n metiendo en la justicia'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"731d12101a1c1d5d03123316031200125d101c1e\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Cuestionaron el mal manejo que se ha dado en la justicia y mal manejo del pa\u00eds por parte del gobierno.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/realizando-metas-esta-pendiente-de-las-manos-que-se-estan-metiendo-en-la-justicia-1194814","text":"El partido Realizando Metas realiz\u00f3 un marcha en la que manifest\u00f3 su respaldo al expresidente Ricardo Martinelli, quien enfrenta un nuevo juicio por supuestas escuchas.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n'Realizando Metas est\u00e1 pendiente de las manos que se est\u00e1n metiendo en la justicia. Hemos estado pendiente y beligerante de este gobierno que no ha hecho m\u00e1s nada que perseguir como lo hizo el gobierno anterior', dijo Jamis Acosta, directivo del colectivo.\r\n\r\nCuestionaron el mal manejo que se ha dado en la justicia y mal manejo del pa\u00eds por parte del gobierno.\r\n\r\n\"Estamos viviendo los peores momentos del desempleo, estamos viviendo la peor atenci\u00f3n en materia de salud\", dijo Acosta.\r\n\r\nPor su parte, el secretario general de RM, Luis Eduardo Camacho, agreg\u00f3 que no se debe usar la ley para la persecuci\u00f3n pol\u00edtica y que se debe despedir a los \u201cfiscales corruptos\u201d que han \u201cama\u00f1ado\u201d este expediente.\r\n\r\n\u201cNuestro partido le exige al procurador que le indique a los fiscales que se est\u00e1n presentando en esa audiencia chimba que retiren la persecuci\u00f3n pol\u00edtica contra Martinelli. Se exige esto, porque nuevamente los abogados de nuestro l\u00edder han logrado que los propios testigos chimbos de la fiscal\u00eda reconozcan la manipulaci\u00f3n pol\u00edtica que inspir\u00f3 y que cre\u00f3 este expediente\u201d, dijo.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":467,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=26","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Estados Unidos<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/laurentino-cortizo-busca-atraer-inversiones-que-ayuden-la-reactivacion-economica-de-panama\">Laurentino Cortizo busca atraer inversiones que ayuden a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de Panam\u00e1 <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"dab4bbb9b3b5b4f4aabb9abfaabba9bbf4b9b5b7\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Luego de asistir a la apertura de la sesi\u00f3n de la Asamblea General de la ONU, el presidente Laurentino Cortizo y la comitiva oficial sostendr\u00e1n una reuni\u00f3n con el CEO y presidente de la Junta Directiva de Visa, Al Kelly, y el presidente regional de Visa para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Eduardo Coello.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/laurentino-cortizo-busca-atraer-inversiones-que-ayuden-la-reactivacion-economica-de-panama","text":"El presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, particip\u00f3 la ma\u00f1ana de este martes en la apertura del septuag\u00e9simo per\u00edodo de sesiones ordinarias de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), que empez\u00f3 con la intervenci\u00f3n de los mandatarios de Brasil, Estados Unidos, Qatar y Colombia.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nA su vez, el presidente Cortizo, acompa\u00f1ado de la comitiva oficial, empez\u00f3 una importante agenda enfocada en atraer buenas inversiones que generen empleos y contribuyan a la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda del pa\u00eds.\r\n\r\n\"Es un honor volver a las Naciones Unidas junto a l\u00edderes del mundo para participar de este periodo de sesiones de la ONU. Panam\u00e1 est\u00e1 haciendo su parte para reconstruir un mundo sostenible y vencer los enormes desaf\u00edos que enfrentamos despu\u00e9s de la pandemia causada por la covid-19\", dijo Cortizo a su llegada a la sede de la ONU, en Nueva York, Estados Unidos.\r\n\r\nA\u00f1adi\u00f3 que este per\u00edodo de sesiones de la ONU es una gran oportunidad para que se cumpla con las acciones y metas que se vayan a plantear durante la reuni\u00f3n.\r\n\r\nPanam\u00e1 es uno de los tres pa\u00edses del mundo, y el \u00fanico de Am\u00e9rica, clasificado como \"carbono negativo\", y recientemente el pa\u00eds alcanz\u00f3 la categor\u00eda de \u201cl\u00edder mundial azul\u201d (Word Blue Leader), cumpliendo con la iniciativa 30x30 de proteger el 30% de nuestros oc\u00e9anos.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que Panam\u00e1 reafirma su disposici\u00f3n a participar y aportar en las acciones que permitan avanzar en pol\u00edticas de crecimiento conjunto, para el cumplimiento de la Agenda 2030.\r\n\r\nCortizo destac\u00f3 que Panam\u00e1 es un pa\u00eds que sirve con vocaci\u00f3n a la humanidad y creyente en el multilateralismo y en el trabajo en equipo por el bienestar com\u00fan, para enfrentar los desaf\u00edos regionales y globales.\r\n\r\nEl tema central del debate de este a\u00f1o es \"Construir la resiliencia a trav\u00e9s de la esperanza, recuperarse del Covid-19, reconstruir de forma sostenible, responder a las necesidades de la Tierra, respetar los derechos humanos y revitalizar las Naciones Unidas\".\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Mesa t\u00e9cnica comienza revisi\u00f3n de modificaciones a las reformas electorales\r\n\r\nEl mandatario, quien participar\u00e1 el pr\u00f3ximo jueves 23 en la Asamblea General ordinaria de la ONU, cumplir\u00e1 a partir de hoy una importante agenda de trabajo enfocada en atraer inversiones que generen empleos e impulsen la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda de Panam\u00e1.\r\n\r\nLuego de asistir a la apertura de la sesi\u00f3n de la Asamblea General de la ONU, Cortizo y la comitiva oficial sostendr\u00e1n una reuni\u00f3n con el CEO y presidente de la Junta Directiva de Visa, Al Kelly, y el presidente regional de Visa para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Eduardo Coello.\r\n\r\nEn la reuni\u00f3n, que se efectuar\u00e1 en las oficinas de Visa en Nueva York, se abordar\u00e1n temas relacionados con acciones concretas para la digitalizaci\u00f3n de la peque\u00f1a, mediana y microempresa; para la modernizaci\u00f3n del sector agroindustrial y el desarrollo colaborativo con el sector tecnofinanciero, apoyando a las \u201cfintechs\u201d paname\u00f1as o con base en el pa\u00eds a trav\u00e9s del programa FinTech FastTrack de Visa.\r\n\r\nEl programa FinTech FastTrack de Visa fue dise\u00f1ado espec\u00edficamente para apoyar a los emprendedores que buscan desarrollar una relaci\u00f3n comercial con Visa y, a su vez, desean recibir apoyo y asesor\u00eda de Visa, como empresas de pago preferida por este sector.\r\n\r\nEs un honor volver a las Naciones Unidas, junto a l\u00edderes del mundo, para participar del 76\u00ba per\u00edodo de sesiones de la Asamblea General #UNGA. Panam\u00e1 est\u00e1 haciendo su parte para reconstruir un mundo sostenible y vencer los enormes desaf\u00edos que enfrentamos despu\u00e9s del #COVID19. pic.twitter.com\/ZyQu7bqDB1\u2014 Nito Cortizo (@NitoCortizo) September 21, 2021\r\n\r\nPANAM\u00c1\r\n\r\nSomos un pa\u00eds que sirve con vocaci\u00f3n a la humanidad. Creemos en el multilateralismo y en el trabajo en equipo por el bienestar com\u00fan, para enfrentar los desaf\u00edos regionales y globales.\r\n\r\nUn mundo m\u00e1s justo es posible si todas las naciones trabajan unidas. #UNGA pic.twitter.com\/2MhLCyA1SX\u2014 Nito Cortizo (@NitoCortizo) September 21, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":468,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=26","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/mesa-tecnica-comienza-revision-de-modificaciones-las-reformas-electorales-1194407\">Mesa t\u00e9cnica comienza revisi\u00f3n de modificaciones a las reformas electorales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"aac4cbc9c3c5c484dacbeacfdacbd9cb84c9c5c7\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Diputados dijeron que esperan llegar a un consenso pronto en este tema tan sensitivo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/mesa-tecnica-comienza-revision-de-modificaciones-las-reformas-electorales-1194407","text":"La mesa t\u00e9cnica, integrada por la Asamblea Nacional y el Tribunal Electoral, comenz\u00f3 este lunes la revisi\u00f3n de los cambios introducidos en la Comisi\u00f3n de Gobierno al proyecto de reformas electorales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl diputado Tito Rodr\u00edguez recalc\u00f3 a su llegada al Tribunal Electoral que el di\u00e1logo es lo m\u00e1s importante y neg\u00f3 que los cambios planteados se traten de un traje hecho a la medida.\r\n\r\n\"No soy parte de la comisi\u00f3n, pero como diputado analizar\u00e9 el tema. Esto no es un traje a la medida, esa es la percepci\u00f3n de uno o dos diputados y si la ciudadan\u00eda tambi\u00e9n lo piensa, lo respetamos porque estamos en democracia\", coment\u00f3.\r\n\r\nRodr\u00edguez adelant\u00f3 que para la tarde podr\u00eda haber m\u00e1s luces al respecto y destac\u00f3 que esperan llegar a un consenso.\r\n\r\nPor su parte el diputado Eric Broce precis\u00f3 que esta es una oportunidad para conversar sobre un tema importante y sensitivo.\r\n\r\n\"El escenario est\u00e1 montado y hay que aprovechar para revisar las modificaciones que de manera constitucional se han propuesto y buscar el consenso requerido\", puntualiz\u00f3.\r\n\r\nA\u00f1adi\u00f3 que lo que se pretende es revisar lo actuado y adecuarlo para que llegue a primer debate como es requerido.\r\n\r\nPor su parte Crispiano Adames, presidente de la Asamblea Nacional, dijo que hay buena voluntad de ambas partes para la revisi\u00f3n del proyecto.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Presidente Laurentino Cortizo viaja a Nueva York para participar en Asamblea General de la ONU\r\n\r\nLa mesa t\u00e9cnica est\u00e1 integrada por los miembros de la comisi\u00f3n de Gobierno, t\u00e9cnicos de la Asamblea, los magistrados del Tribunal Electoral y t\u00e9cnicos de esta instituci\u00f3n.\r\n\r\nCon el fin de avanzar en el proceso de reformar el C\u00f3digo Electoral buscando consensos, diputados y magistrados trabajan en la mesa t\u00e9cnica revisando los art\u00edculos y modificaciones de las reformas electorales. pic.twitter.com\/MQTY9p1Bah\u2014 Asamblea Nacional (@asambleapa) September 20, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro Canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":474,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=26","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/el-gobernante-prd-renovara-su-dirigencia-en-mayo-del-2022-1194321\">El gobernante PRD renovar\u00e1 su dirigencia en mayo del 2022<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"0d636c6e646263237d6c4d687d6c7e6c236e6260\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Pedro Miguel Gonz\u00e1lez, secretario general del PRD, explic\u00f3 que en este Directorio Extraordinario debe convocarse el pr\u00f3ximo Congreso Ordinario del PRD para definir los nuevos liderazgos y el nuevo rumbo del partido.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/el-gobernante-prd-renovara-su-dirigencia-en-mayo-del-2022-1194321","text":"El Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) celebra este s\u00e1bado el Directorio Nacional Extraordinario con el objetivo de iniciar un proceso para la renovaci\u00f3n del colectivo.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl acto que, que cuenta con m\u00e1s del 90% de los directores nacionales presentes, se realiza en memoria de Eudocio \u201cPany\u201d P\u00e9rez, quien fue subsecretario del partido.\r\n\r\nPedro Miguel Gonz\u00e1lez, secretario general del PRD, explic\u00f3 que en este Directorio Extraordinario debe convocarse el pr\u00f3ximo Congreso Ordinario del PRD para definir los nuevos liderazgos y el nuevo rumbo del partido.\r\n\r\nGonz\u00e1lez agreg\u00f3 que la \u00fanica organizaci\u00f3n y fuerza pol\u00edtica en este pa\u00eds que puede enfrentar los poderosos intereses econ\u00f3micos transnacionales es el partido que fund\u00f3 Omar Torrijos.\r\n\r\nPor su parte, el diputado Benicio Robinson, se\u00f1al\u00f3 que solo hay un PRD y agreg\u00f3 que se tiene previsto un llamado al Congreso Ordinario para mayo de 2022.\r\n\r\nEn tanto, el diputado y presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, manifest\u00f3 que est\u00e1n cumpliendo con el reglamento y el estatuto del partido que instituye un Directorio Nacional que ha de trazar la ruta para la transformaci\u00f3n de todas las instituciones internas del partido.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Tribunal Electoral: Un mill\u00f3n 560 mil 268 paname\u00f1os est\u00e1n inscritos en partidos constituidos y en formaci\u00f3n\r\n\r\nAdames tambi\u00e9n indic\u00f3 que no hay pugna entre el Ejecutivo y Legislativo, solo un periodo de franca colaboraci\u00f3n.\r\n\r\nYa estamos listos para celebrar nuestro Directorio Nacional en memoria de Eudocio \u201cPany\u201d P\u00e9rez. #ElPRDSeRenueva pic.twitter.com\/VCQjwTz4lG\u2014 PRD Panam\u00e1 (@PRDesPanama) September 18, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":475,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=26","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tribunal-electoral-un-millon-560-mil-268-panamenos-estan-inscritos-en-partidos-constituidos\">Tribunal Electoral: Un mill\u00f3n 560 mil 268 paname\u00f1os est\u00e1n inscritos en partidos constituidos y en formaci\u00f3n<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"97f9f6f4fef8f9b9e7f6d7f2e7f6e4f6b9f4f8fa\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) mantiene 628,454 afiliados, seguido de Cambio Democr\u00e1tico (CD), 291,302.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tribunal-electoral-un-millon-560-mil-268-panamenos-estan-inscritos-en-partidos-constituidos","text":"Un mill\u00f3n 560 mil 268 paname\u00f1os est\u00e1n inscritos en partidos pol\u00edticos legalmente constituidos y en formaci\u00f3n, seg\u00fan estad\u00edsticas de la Direcci\u00f3n Nacional de Organizaci\u00f3n Electoral.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa cifra de inscritos es hasta las 7:30 de este viernes 17 de septiembre.\r\n\r\nEl Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) mantiene 628,454 afiliados, seguido de Cambio Democr\u00e1tico (CD), 291,302.\r\n\r\nEl Partido Paname\u00f1ista registra 289,541 afiliados, Realizando Metas (RM), 109,333.\r\n\r\nEn tanto, el Movimiento Liberal Republicano Nacionalista (Molirena) mantiene 93,980 adherentes; Partido Alternativa Independiente Social (PAIS), 39,482, Alianza, 26,382; y el Partido Popular (PP), 19,852 registrados.\r\n\r\nMientras que los partidos en formaci\u00f3n, el Movimiento Otro Camino (MOCA) cuenta con 42,251 inscritos, Uni\u00f3n Nacional Independiente (UNI) tiene 11,604 adherentes, Frente Amplio por la Democracia (FAD) registra 7,338 y el Partido Torrijista Revolucionario (PTR) suma 749 miembros.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Expresidente Ricardo Martinelli advierte sobre nuevo ataque contra el pa\u00eds similar a los 'Panama Papers'\r\n\r\nPor otro lado, la entidad tambi\u00e9n indic\u00f3 que en cuanto a la recolecci\u00f3n de firmas para una constituyente paralela por iniciativa ciudadana, el grupo Firmo por Panam\u00e1 ha logrado 11,625 r\u00fabricas; el Movimiento Ciudadano Panam\u00e1 Decide, 4,921; y el Movimiento Justicia Social, 325.\r\n\r\nCompartimos actualizaci\u00f3n de cifras para hoy viernes 17 de septiembre de 2021 a las 7:30 am\r\n\r\nCifras de inscritos a partidos pol\u00edticos y en formaci\u00f3n.#TribunalContigo pic.twitter.com\/LNlStHvTWH\u2014 Tribunal Electoral (@tepanama) September 17, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":477,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=26","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tribunal-electoral-rechaza-impugnacion-solicitud-para-celebrar-convencion-nacional\">Tribunal Electoral rechaza impugnaci\u00f3n a solicitud para celebrar Convenci\u00f3n Nacional Ordinaria del Molirena<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"543a35373d3b3a7a24351431243527357a373b39\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El fallo destaca que la impugnaci\u00f3n fue presentada en la Secretar\u00eda General del Tribunal Electoral, el 12 de agosto de 2021, m\u00e1s de 30 d\u00edas despu\u00e9s de la admisi\u00f3n de la resoluci\u00f3n que rechaz\u00f3 la solicitud para la convocatoria.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tribunal-electoral-rechaza-impugnacion-solicitud-para-celebrar-convencion-nacional","text":"El Tribunal Electoral (TE) rechaz\u00f3, por inadmisible, la impugnaci\u00f3n a la solicitud de la celebraci\u00f3n, de una Convenci\u00f3n Nacional Ordinaria, para cambiar la junta directiva del partido Movimiento Liberal Republicano Nacionalista (Molirena).\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl fallo destaca que la impugnaci\u00f3n fue presentada en la Secretar\u00eda General del Tribunal Electoral, el 12 de agosto de 2021, m\u00e1s de 30 d\u00edas despu\u00e9s de la admisi\u00f3n de la resoluci\u00f3n que rechaz\u00f3 la solicitud para la convocatoria.\r\n\r\nAdem\u00e1s, se detalla que como no existe prueba de la fecha de notificaci\u00f3n, no es posible determinar si la acci\u00f3n fue presentada en tiempo oportuno, con lo cual no cumple con todos los requisitos exigidos para su admisi\u00f3n.\r\n\r\nEl Movimiento Rescate Molirena, encabezado por el diputado Tito Rodr\u00edguez, exig\u00eda la celebraci\u00f3n de una convenci\u00f3n, tras se\u00f1alamientos de corrupci\u00f3n en contra de autoridades y servidores p\u00fablicos del colectivo.\r\n\r\nEl grupo tambi\u00e9n inici\u00f3 un proceso de recolecci\u00f3n de firmas de convencionales con el fin de realizar cambios en la administraci\u00f3n de colectivo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Laurentino Cortizo sanciona ley que endurece multa por contrataci\u00f3n de extranjeros sin permiso de trabajo\r\n\r\nLa celebraci\u00f3n de la convenci\u00f3n estaba programado para el 16 de enero del 2022.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":479,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=26","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/laurentino-cortizo-sanciona-ley-que-endurece-multa-por-contratacion-de-extranjeros-sin\">Laurentino Cortizo sanciona ley que endurece multa por contrataci\u00f3n de extranjeros sin permiso de trabajo<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"036d62606a6c6d2d73624366736270622d606c6e\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La norma establece que las empresas que por tercera vez incurran en contratar mano de obra extranjera sin los permisos requeridos por el Mitradel, pagar\u00e1n una multa de 15 mil d\u00f3lares.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/laurentino-cortizo-sanciona-ley-que-endurece-multa-por-contratacion-de-extranjeros-sin","text":"El presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, sancion\u00f3 la tarde de este mi\u00e9rcoles el proyecto de ley 185, que endurece la multa por contrataci\u00f3n de extranjeros sin permiso de trabajo.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl proyecto de ley 185, que crea la jurisdicci\u00f3n coactiva del Ministerio de Trabajo y Desarrollo Laboral (Mitradel), aumenta la multa por reincidencia en la contrataci\u00f3n de trabajadores extranjeros sin la autorizaci\u00f3n correspondiente.\r\n\r\nAdem\u00e1s, esta norma da herramientas a la Direcci\u00f3n de Inspecci\u00f3n de Trabajo para el cobro del Fondo de Salud, Seguridad e Higiene en el Trabajo.\r\n\r\nLa norma, presentada por la ministra de Trabajo y Desarrollo Laboral, Doris Zapata, otorga la facultad de hacer efectivo el cobro de las sanciones surgidas por la infracci\u00f3n a las leyes laborales.\r\n\r\nSe establece que las empresas que por tercera vez incurran en contratar mano de obra extranjera sin los permisos requeridos por el Mitradel, pagar\u00e1n una multa de 15 mil d\u00f3lares.\r\n\r\nLa normativa tambi\u00e9n decreta la obligaci\u00f3n del pago del Fondo de Seguridad Ocupacional por parte de las empresas cuya violaci\u00f3n puede acarrearle el cierre de operaciones.\r\n\r\nEl Mitradel podr\u00e1 cobrar las multas y hacerlas efectivas a trav\u00e9s de un juez ejecutor, protegiendo la mano de obra nacional y garantizando los derechos humanos de los trabajadores.\r\n\r\nDe acuerdo con la entidad gubernamental, esta ley busca sancionar a las empresas que contin\u00faan contratando mano de obra extranjera sin los permisos de trabajo necesarios, desprotegiendo en la pr\u00e1ctica a esta poblaci\u00f3n, al someterla a condiciones laborales que implican incertidumbre, explotaci\u00f3n y desconocimiento de sus derechos, y que, adem\u00e1s, generan distorsiones en el mercado laboral, incidiendo en la percepci\u00f3n y comportamiento de la poblaci\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Sancionan ley que ampl\u00eda el alcance del fuero de maternidad hasta el padre\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":484,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=27","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/discusion-de-las-reformas-al-codigo-electoral-podria-suspenderse-provisionalmente-1194058\">Discusi\u00f3n de las reformas al C\u00f3digo Electoral podr\u00eda suspenderse provisionalmente<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"610f0002080e0f4f11002104110012004f020e0c\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Para ma\u00f1ana se tiene previsto una reuni\u00f3n entre los magistrados del Tribunal Electoral (TE) y diputados que conforman la Comisi\u00f3n de Gobierno, para analizar las propuestas de modificaci\u00f3n aprobadas en primer debate del proyecto de Ley 544.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/discusion-de-las-reformas-al-codigo-electoral-podria-suspenderse-provisionalmente-1194058","text":"La discusi\u00f3n de las reformas al C\u00f3digo Electoral podr\u00eda suspenderse provisionalmente, as\u00ed lo dio a conocer el diputado y presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nPara ma\u00f1ana se tiene previsto una reuni\u00f3n entre los magistrados del Tribunal Electoral (TE) y diputados que conforman la Comisi\u00f3n de Gobierno, para analizar las propuestas de modificaci\u00f3n aprobadas en primer debate del proyecto de Ley 544.\r\n\r\nDe acuerdo con Adames, se busca armar una mesa de trabajo con la participaci\u00f3n de los sectores que han estado vinculado al proceso de reformas electorales.\r\n\r\nAdames, no descarte que se regrese a discusi\u00f3n lo que se ha aprobado hasta ahora en la comisi\u00f3n, siempre y cuando lo considere la mesa de trabajo.\r\n\r\n\r\n\r\nEl diputado dijo que la Asamblea Nacional est\u00e1 dispuesta a aceptar propuestas, conversaci\u00f3n, negociaci\u00f3n y debate.\r\n\r\nReconoci\u00f3 que en la discusi\u00f3n a las reformas electorales ha habido fallas metodol\u00f3gicas que son subsanables.\r\n\r\n\r\n\r\nLos magistrados del TE se retiraron del debate de las reformas electorales, ante las modificaciones inconsultas hechas al primer bloque del proyecto de ley.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Presidencia tramita pago de alquiler de autos para el Consejo de Seguridad\r\n\r\nSin embargo, luego de una reuni\u00f3n entre el mandatario Laurentino Cortizo, el presidente del TE, Heriberto Ara\u00faz y el de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, se acord\u00f3 para este 14 de septiembre una reuni\u00f3n para abordar este tema.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":491,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=27","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/todos-los-temas-que-se-aprobaron-sobre-las-reformas-electorales-seran-revisados-1193822\">Todos los temas que se aprobaron sobre las reformas electorales ser\u00e1n revisados<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El presidente del Legislativo, Crispiano Adames, dijo que se reunir\u00e1 con los magistrados sin una agenda oculta y de una forma abierta para abordar todo lo aprobado, incluyendo los art\u00edculos pol\u00e9micos.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/todos-los-temas-que-se-aprobaron-sobre-las-reformas-electorales-seran-revisados-1193822","text":"El presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, no quiso revelar la agenda que llevar\u00e1 a la reuni\u00f3n que sostendr\u00e1 el martes con los magistrados del Tribunal Electoral (TE), pero asegur\u00f3 que la misma es abierta y que est\u00e1n dispuestos a revisar todo lo que se ha aprobado hasta el momento del paquete de reformas electorales.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Se reconoce que siempre cuando hay discrepancia, lo m\u00e1s correcto es sentarse, conversar y tener la capacidad de echar para atr\u00e1s, si es necesario, o de mantener lo suyo, con respeto y debate\", expres\u00f3 el jefe del Legislativo.\r\n\r\nCon el auspicio del presidente Laurentino Cortizo, ayer se sentaron Adames, el diputado Benicio Robinson y el presidente del TE, Heriberto Ara\u00faz, para llegar a un entendimiento, luego que los magistrados de la corporaci\u00f3n electoral decidieran retirarse de la discusi\u00f3n de las reformas electorales, tras considerar que lo aprobado por las bancadas oficialista (PRD-Molirena) y de Cambio Democr\u00e1tico (CD), representaba un retroceso a lo alcanzado en material electoral.\r\n\r\nAdames precis\u00f3 que el 62% de las propuestas que presentaron buscan eliminar conceptos presentados en el proyecto 544, presentados por los magistrados del TE en febrero de este a\u00f1o y que fue fruto de varias sesiones de la Comisi\u00f3n Nacional de Reformas Electorales (CNRE).\r\n\r\n\"Si hubiera un retroceso, como se dice, se retrotrae a la vida el c\u00f3digo de 2017, que seg\u00fan el Tribunal Electoral es de avanzada y transparencia\", dijo el diputado.\r\n\r\nEl martes los magistrados del TE y los diputados entrar\u00e1n al an\u00e1lisis de cada una de las disposiciones que se han discutido hasta el momento.\r\n\r\n\"Para tratar de alinear nuestro lenguaje y nuestro enfoque, que est\u00e1 repleto de buena voluntad de ambas partes\", dijo Adames.'\r\n\r\n\r\n\r\nDesde el primer bloque se dieron diferencias entre los magistrados del Tribunal Electoral y los diputados de las bancadas legislativas que propiciaron cambios al proyecto original.\r\n\r\n\r\n\r\nEn el primer bloque se sugiri\u00f3 aumentar los topes en los gastos de campa\u00f1a, pero al final se decidi\u00f3 dejarlo como se encuentra vigente.\r\n\r\n\r\n\r\nLos diputados tambi\u00e9n modificaron art\u00edculos para que el Tribunal Electoral no tenga una incidencia directa sobre las decisiones de los partidos pol\u00edticos.\r\n\r\n\r\n\r\nSe decidi\u00f3 dejar la opci\u00f3n a los candidatos de poder correr para varios cargos de elecci\u00f3n.\r\n\r\nPosposici\u00f3n\r\n\r\nLa Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea ten\u00eda previsto discutir ayer el tercer y \u00faltimo bloque de las modificaciones al C\u00f3digo Electoral pero, luego de la reuni\u00f3n en la Presidencia, se decidi\u00f3 suspender el primer debate y decretar un receso hasta el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles, 15 de septiembre.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Hombre es asesinado a tiros por desconocidos en el distrito de San Carlos\r\n\r\nEl pasado martes, se aprob\u00f3 el segundo bloque, en una sola sesi\u00f3n en la que no participaron los magistrados del Tribunal Electoral.\r\n\r\nTemas que generaron pol\u00e9mica como mantener el fuero penal electoral y la propaganda electoral gratuita, ser\u00e1n abordados por los equipos t\u00e9cnicos de la Asamblea y el Tribunal Electoral, en el encuentro que sostendr\u00e1n el martes.\r\n\r\nAdames dijo que sobre este \u00faltimo punto hubo una sugerencia del TE para que se pueda actuar sobre la denominada \"campa\u00f1a sucia\".\r\n\r\n\"El TE se\u00f1ala que pudi\u00e9semos a\u00f1adir conceptos que expresen el derecho de las personas afectadas, cuando alguien, desde una cuenta privada, comienza de manera infundada a desacreditar con argumentos fuera de base, que pudiese afectar una candidatura, partido pol\u00edtico o una candidatura por libre postulaci\u00f3n\", se\u00f1al\u00f3 el presidente de la Asamblea.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":492,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=27","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/magistrados-del-tribunal-electoral-y-diputados-se-reuniran-para-discutir-las-reformas\">Magistrados del Tribunal Electoral y diputados se reunir\u00e1n para discutir las reformas electorales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"8ae4ebe9e3e5e4a4faebcaeffaebf9eba4e9e5e7\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Esta decisi\u00f3n se tom\u00f3 luego de un encuentro entre el mandatario Laurentino Cortizo, el presidente del TE, Heriberto Ara\u00faz y el de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/magistrados-del-tribunal-electoral-y-diputados-se-reuniran-para-discutir-las-reformas","text":"Representantes de la Asamblea Nacional y el Tribunal Electoral (TE) acordaron reunirse el pr\u00f3ximo 14 de septiembre para abordar el primer debate del proyecto de Ley 544 que reforma el C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEsta decisi\u00f3n se tom\u00f3 luego de un encuentro entre el mandatario Laurentino Cortizo, el presidente del TE, Heriberto Ara\u00faz y el de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames.\r\n\r\n\"Con profundo respeto por la institucionalidad democr\u00e1tica, y en aras del mejor inter\u00e9s del pa\u00eds, me he reunido hoy con los presidentes de la Asamblea Nacional y Tribunal Electoral, los cuales acordaron reunirse, el pr\u00f3ximo martes 14 de septiembre\", anunci\u00f3 en Cortizo en su cuenta de Twitter.\r\n\r\nPor su parte, Adames se\u00f1al\u00f3 que dialogar\u00e1n sobre las modificaciones planteadas en el primero, segundo y tercer bloque de las reformas electorales.\r\n\r\n\r\n\r\nEl diputado indic\u00f3 adem\u00e1s, que la Asamblea Nacional no renunciar\u00e1 a su rol constitucional de estructurar las leyes y a\u00f1adi\u00f3 que ning\u00fan proceso ir\u00e1 en contrav\u00eda ni en retroceso del proceso democr\u00e1tico.\r\n\r\nHizo un llamado a la ciudadan\u00eda a tener una evaluaci\u00f3n sincera de c\u00f3mo ha sido el debate que se present\u00f3 en la Comisi\u00f3n de Gobierno, ya que considera que cualquier organismo, partido, asociaci\u00f3n, tiene el derecho libre de opinar.\r\n\r\nEn d\u00edas pasados, magistrados del Tribunal Electoral se retiraron del debate de las reformas electorales, ante las modificaciones inconsultas hechas al primer bloque del proyecto de ley.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N [VIDEO] 'No me van a callar', el t\u00edtulo revelador de Zulay Rodr\u00edguez y la pol\u00edtica paname\u00f1a\r\n\r\nSeg\u00fan la entidad, se vio obligada a declinar de seguir asistiendo a las sesiones legislativas porque no pod\u00eda avalar con su presencia la manera como se estaban desarrollando tales sesiones y la mayor\u00eda de los temas aprobados.\r\n\r\nCon profundo respeto por la institucionalidad democr\u00e1tica, y en aras del mejor inter\u00e9s del pa\u00eds, me he reunido hoy con los presidentes de la Asamblea Nacional y Tribunal Electoral, los cuales acordaron reunirse, el pr\u00f3ximo martes 14 de septiembre\u2014 Nito Cortizo (@NitoCortizo) September 8, 2021\r\n\r\nPresidente Crispiano Adames, luego de reuni\u00f3n con el Ejecutivo, el presidente del @tepanama, Heriberto Ara\u00faz, donde prevaleci\u00f3 el entendimiento, dijo que ning\u00fan proceso ir\u00e1 en contravia ni retroceso del proceso democr\u00e1tico, a prop\u00f3sito del proyecto de Reforma Electoral. pic.twitter.com\/WYn6ZhhFvf\u2014 Asamblea Nacional (@asambleapa) September 8, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":495,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=27","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/tribunal-electoral-remite-denuncia-contra-diputado-tito-rodriguez-la-corte-suprema-1193761\">Tribunal Electoral remite denuncia contra diputado Tito Rodr\u00edguez a la Corte Suprema <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"f79996949e9899d98796b79287968496d994989a\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La denuncia presentada por Armando Espinoza, se fundamenta en el hecho de que \u201cpor medio de redes sociales se est\u00e1 promoviendo la supuesta candidatura a presidente del partido Molirena del diputado Tito Rodr\u00edguez, como fue publicado en la red social Instagram con la direcci\u00f3n @romolirena (Rescate Molirena).<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/tribunal-electoral-remite-denuncia-contra-diputado-tito-rodriguez-la-corte-suprema-1193761","text":"Por la posible infracci\u00f3n de disposiciones del C\u00f3digo Electoral que regulan el per\u00edodo de campa\u00f1a electoral, el Tribunal Electoral, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Organizaci\u00f3n Electoral, remiti\u00f3 al Pleno de la Corte Suprema de Justicia una denuncia en contra del diputado Tito Rodr\u00edguez del partido Molirena.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa denuncia presentada por Armando Espinoza, se fundamenta en el hecho de que \u201cpor medio de redes sociales se est\u00e1 promoviendo la supuesta candidatura a presidente del partido Molirena del diputado Tito Rodr\u00edguez, como fue publicado en la red social Instagram con la direcci\u00f3n @romolirena (Rescate Molirena).\r\n\r\nEn la cuenyta en menci\u00f3n se observan supuestas propagandas electorales y posibles actividades de campa\u00f1as en actividades que est\u00e1n realizando a nivel nacional.\r\n\r\nAduce en el escrito presentado en la direcci\u00f3n regional de Organizaci\u00f3n Electoral de la provincia de Chiriqu\u00ed, que en la actualidad el partido Molirena no se encuentra en campa\u00f1a electoral interna.\r\n\r\nAgrega que el art\u00edculo 223 del C\u00f3digo Electoral se\u00f1ala que solo ser\u00edan permitidas las campa\u00f1as durante los cuarenta y cinco d\u00edas calendarios previo a las elecciones internas partidarias.\r\n\r\nSe solicita que sea admitida la denuncia y se proceda a investigar los hechos y se ordene la suspensi\u00f3n de la supuesta campa\u00f1a electoral y que de comprobarse los hechos se interpongan las sanciones correspondientes.\r\n\r\nEn tanto, la Direcci\u00f3n Nacional de Organizaci\u00f3n Electoral emiti\u00f3 una resoluci\u00f3n en la que declara inhibirse del conocimiento de la denuncia presentada el pasado 23 de agosto y decide remitir el expediente a la Secretar\u00eda General del Tribunal Electoral y cumplir con las formalidades de env\u00edo al Pleno de la Corte Suprema de Justicia para que se proceda conforma a derecho corresponda.\r\n\r\nTito Rodr\u00edguez en medio de su aspiraci\u00f3n a la presidencia del Molirena, ha realizado una campa\u00f1a de desprestigio contra el actual presidente del colectivo del gallo, Francisco Alem\u00e1n y sus seguidores.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: \u00bfQui\u00e9nes tendr\u00e1n prioridad para la tercera dosis de la vacuna contra la covid-19 en Panam\u00e1?\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":501,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=28","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/disciplina-de-los-panamenos-permite-que-la-reactivacion-economica-avance-con-bueno-pasos\">Disciplina de los paname\u00f1os permite que la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica avance con bueno pasos<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"4927282a202627673928092c39283a28672a2624\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Las proyecciones de organismo como el Banco Mundial, Fondo Monetario Internacional, la agencia calificadora Fitch Ratings y la Revista The Economist colocan a Panam\u00e1 como uno de los pa\u00edses que m\u00e1s crecer\u00e1 a nivel regional.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/disciplina-de-los-panamenos-permite-que-la-reactivacion-economica-avance-con-bueno-pasos","text":"El presidente Laurentino Cortizo Cohen afirm\u00f3 que gracias al programa de vacunaci\u00f3n efectivo y a la disciplina de los paname\u00f1os la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds avanza con buenos pasos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\u201cLa reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1 avanzando con buenos pasos. El consumo est\u00e1 aumentando\u201d, destac\u00f3 el mandatario durante una Gira de Trabajo Comunitario por el circuito 8-7, y al tiempo destac\u00f3 que la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Cepal), proyecta un crecimiento para Panam\u00e1 de 12% uno de los m\u00e1s alto de la regi\u00f3n.\r\n\r\nTambi\u00e9n mencion\u00f3 las proyecciones de organismo como el Banco Mundial, Fondo Monetario Internacional, la agencia calificadora Fitch Ratings y la Revista The Economist, que colocan a Panam\u00e1 como uno de los pa\u00edses que m\u00e1s crecer\u00e1 a nivel regional.\r\n\r\n\u201cTodo esto se debe al esfuerzo de los paname\u00f1os, a un programa de vacunaci\u00f3n que ha sido efectivo, gracias al esfuerzo de todos, al trabajo de equipo y la disciplina, porque no hay manera de avanzar si no creemos en nosotros mismos\u201d, precis\u00f3 el mandatario.\r\n\r\n\"Seamos optimistas como paname\u00f1os, este es un gran pa\u00eds donde la gran mayor\u00eda son gentes buenas. Me siento honrado de estar aqu\u00ed con ustedes, hombro a hombro, enfrentando todas las adversidades. Llevamos 26 meses de gobierno, 17 enfrentando una en pandemia, con el apoyo de ustedes y con el apoyo de dios vamos a salir adelante, yo no tengo absolutamente ninguna duda\u201d, puntualiz\u00f3.\r\n\r\nEl presidente, tras un recurrido en el proyecto del Puerto de Crucero de Amador, anunci\u00f3 que en noviembre pr\u00f3ximo llegar\u00e1n los primeros hoteles flotantes con turistas y que en abril de 2022 se entregar\u00e1 la obra que incluye una inversi\u00f3n de 206 millones de d\u00f3lares.\r\n\r\nTambi\u00e9n se refiri\u00f3 a la programaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n para la pr\u00f3xima semana en las que se apilcar\u00e1n segundas dosis a partir de los 12 a\u00f1os en las siguientes provincias: Chiriqu\u00ed se vacunar\u00e1n en los circuitos 4-2, 4-4 y 4-6; Herrera 6-1 (Chitr\u00e9) y en Los Santos 7-2 (Los Santos, Macaracas y Tonos\u00ed).\r\n\r\nA partir de los 16 a\u00f1os se aplicar\u00e1n segundas dosis en los circuitos 8-8 y 8-10 en la provincia de Panam\u00e1.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Diputados presentan m\u00e1s de un centenar de anteproyectos de ley en dos meses\r\n\r\nAnunci\u00f3 que en los circuitos 10-1 y 10-2, en la comarca Guna Yala se aplicar\u00e1 la primera dosis a partir de los 12 a\u00f1os en adelante.\r\n\r\nCon relaci\u00f3n a el tema de la seguridad p\u00fablica, el jefe del Ejecutivo en la Rep\u00fablica de Panam\u00e1 se van a duplicar las incautaciones de drogas registradas hasta la segunda semana de septiembre de 2021 en comparaci\u00f3n con 2019.\r\n\r\n\u201cEl 70% de los homicidios del pa\u00eds est\u00e1n vinculados al crimen organizado\u201d, dijo Cortizo Cohen.\r\n\r\nInform\u00f3 que la Rep\u00fablica de Panam\u00e1 seguir\u00e1 avanzando con pa\u00edses aliados como Colombia y Estados Unidos en la lucha antidroga.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":502,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=28","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputados-presentan-mas-de-un-centenar-de-anteproyectos-de-ley-en-dos-meses-1193617\">Diputados presentan m\u00e1s de un centenar de anteproyectos de ley en dos meses<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"85ebe4e6eceaebabf5e4c5e0f5e4f6e4abe6eae8\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">En cuanto a proyectos de ley, se han presentado 53; de ese total, el \u00d3rgano Legislativo propuso 37 y el \u00d3rgano Ejecutivo 16.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputados-presentan-mas-de-un-centenar-de-anteproyectos-de-ley-en-dos-meses-1193617","text":"Un total de 99 anteproyectos de ley fueron presentados en el pleno de la Asamblea Nacional durante los dos primeros meses de la actual legislatura.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nAdem\u00e1s, otras 20 iniciativas legislativas fueron gestionadas por parte de participaci\u00f3n ciudadana.\r\n\r\nDe ese total de proyectos, 35 ya fueron prohijados por las respectivas comisiones de trabajo.\r\n\r\nEn cuanto a proyectos de ley, se han presentado 53; de ese total, el \u00d3rgano Legislativo propuso 37 y el \u00d3rgano Ejecutivo 16.\r\n\r\nHasta la fecha no se ha recibidos proyectos de ley por parte del \u00d3rgano Judicial, seg\u00fan un informe de la Asamblea Nacional.\r\n\r\nEn Primer Debate se aprobaron 15, en segundo debate 23 y en tercer debate 25.\r\n\r\n\r\n\r\nEntre las leyes aprobadas, 2 fueron de car\u00e1cter social y 2 en materia Administrativo Judicial.\r\n\r\nEl primer periodo de la Tercera Legislatura comenz\u00f3 el pasado 1 de julio.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Fiscal Electoral avala solicitud de convenci\u00f3n en Cambio Democr\u00e1tico\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":504,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=28","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">PANAM\u00c1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/fiscalia-electoral-recomienda-convencion-extraordinaria-en-cambio-democratico-1193577\">Fiscal\u00eda Electoral recomienda Convenci\u00f3n Extraordinaria en Cambio Democr\u00e1tico<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><\/span><p class=\"resumen\">La decisi\u00f3n de la Fiscal\u00eda General Electoral supone otro rev\u00e9s para el presidente del colectivo, R\u00f3mulo Roux, cuya dirigencia se ha visto empa\u00f1ada por una serie de esc\u00e1ndalos por supuestas irregularidades en el manejo de fondos de subsidio electoral.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/fiscalia-electoral-recomienda-convencion-extraordinaria-en-cambio-democratico-1193577","text":"La Fiscal\u00eda General Electoral determin\u00f3 que existen suficientes elementos para que el partido Cambio Democr\u00e1tico llame a una Convenci\u00f3n Extraordinaria.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl documento que lleva la firma del fiscal electoral, Dilio Arcia Torres, aclara que existen suficientes elementos jur\u00eddicos tanto en el C\u00f3digo Electoral, como en los estatutos del partido Cambio Democr\u00e1tico (CD) para acoger la solicitud de convocatoria para celebrar una convenci\u00f3n extraordinaria por parte de los apelantes.\r\n\r\n\"Que sea en este m\u00e1ximo organismo del partido donde se decida o no la viabilidad de lo solicitado\", ordena el documento.\r\n\r\nEl pasado mes de agosto, la diputada de Cambio Democr\u00e1tico (CD), Yanibel \u00c1breg\u00f3 asisti\u00f3 al Tribunal Electoral en compa\u00f1\u00eda de convencionales para presentar la impugnaci\u00f3n de la carta de rechazo presentada por el presidente del partido, R\u00f3mulo Roux.\r\n\r\nLa impugnaci\u00f3n, que fue admitida por el magistrado Eduardo Vald\u00e9s Escofery, y promovida por los abogados Ceila Pe\u00f1alba y Arturo Vallarino, en representaci\u00f3n de los diputados de CD, Yanibel \u00c1brego, Marilyn Vallarino, Lilia Batista, Dalia Bernal, Ala\u00edn Cede\u00f1o, Leopoldo Archibold, Jos\u00e9 Mar\u00eda Herrera, Nelson Jackson y otros, en su condici\u00f3n de convencionales de dicho colectivo.\r\n\r\n\u00c1brego, secretaria general del colectivo, solicit\u00f3 a los magistrados del Tribunal Electoral hacer valer la autonom\u00eda de los partidos pol\u00edticos.\r\n\r\nLa decisi\u00f3n de la Fiscal\u00eda General Electoral supone otro rev\u00e9s para el presidente del colectivo, R\u00f3mulo Roux, cuya dirigencia se ha visto empa\u00f1ada por una serie de esc\u00e1ndalos por supuestas irregularidades en el manejo de fondos de subsidio electoral.\r\n\r\nEste viernes, un grupo de convencionales presentaron una denuncia contra del R\u00f3mulo Roux, presidente del partido Cambio Democr\u00e1tico (CD), por supuesta falsificaci\u00f3n de firmas en un documento que se\u00f1alaba la supuesta retractaci\u00f3n de su voluntad para la realizaci\u00f3n de la convenci\u00f3n extraordinaria.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Miembros de Cambio Democr\u00e1tico presentan denuncia contra R\u00f3mulo Roux por falsificaci\u00f3n de firmas\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":506,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=28","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputados-incluyen-en-reformas-electorales-facilitar-proceso-para-que-directivas-de-los\">Diputados incluyen en reformas electorales facilitar proceso para que directivas de los partidos sean renovadas<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Con las modificaciones solo la mitad m\u00e1s uno de convencionales de un partido ser\u00e1 suficiente para convocar a una convenci\u00f3n extraordinaria y el TE solo deber\u00e1 hacer el recuento de firmas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputados-incluyen-en-reformas-electorales-facilitar-proceso-para-que-directivas-de-los","text":"Dentro de las modificaciones al C\u00f3digo Electoral, los diputados de la Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea Nacional aprobaron reformas para simplificar los procesos de renovaci\u00f3n de las autoridades de los partidos pol\u00edticos o los llamados a congresos extraordinarios de estos colectivos.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nUn art\u00edculo nuevo propone que las sesiones extraordinarias de los organismos de los partidos pol\u00edticos pueden ser convocadas por la mitad m\u00e1s uno de los delegados o convencionales.\r\n\r\nUna vez sea presentada la solicitud, el presidente del organismo deber\u00e1 convocar la reuni\u00f3n en las siguientes tres semanas, luego de presentada esta.\r\n\r\nDe no ser as\u00ed, los solicitantes podr\u00e1n convocarla directamente, mediante anuncio en un diario de la localidad. La reuni\u00f3n extraordinaria se celebrar\u00e1 30 d\u00edas despu\u00e9s de la \u00faltima publicaci\u00f3n.\r\n\r\nEn el caso de convenciones nacionales, si se niega la solicitud, los peticionarios tendr\u00e1n derecho a asistir al Tribunal Electoral, entidad que solo verificar\u00e1 el n\u00famero de los solicitantes y proceder\u00e1 a convocarla en un plazo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas.\r\n\r\nEsta reforma electoral se aprueba justo cuando en estos momentos, el Tribunal Electoral debe resolver una impugnaci\u00f3n de convencionales de Cambio Democr\u00e1tico, liderados por la mayor\u00eda de los diputados de ese partido, contra la decisi\u00f3n de la junta directiva de rechazar la convocatoria a una convenci\u00f3n nacional para renovar las estructuras de mando.\r\n\r\nEn otro art\u00edculo nuevo, se aprob\u00f3 que ser\u00e1 obligaci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos renovar sus organismos o autoridades de decisi\u00f3n seg\u00fan lo establecido en el estatuto.'\r\n\r\n\r\n\r\nA pesar de que no se aprob\u00f3 aumentar los topes de campa\u00f1a, al final s\u00ed se modific\u00f3 la propuesta de la Comisi\u00f3n Nacional de Reformas Electorales, de disminuirlos y se mantuvieron los que est\u00e1n vigentes.\r\n\r\n\r\n\r\nPara candidaturas presidenciales el tope es de $10 millones, mientras que para diputados es de $300 mil.\r\n\r\n\r\n\r\nLa discusi\u00f3n del segundo bloque de las reformas electorales iba a comenzar el d\u00eda de ayer, pero, al final se decret\u00f3 un receso hasta el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles.\r\n\r\n\r\n\r\nLos magistrados del Tribunal Electoral advirtieron que hay un retroceso en materia electoral, con la eliminaci\u00f3n de 17 art\u00edculos de la propuesta de la CNRE.\r\n\r\nUna vez vencida la vigencia de los cargos y de no existir la elecci\u00f3n de los nuevos integrantes, el Tribunal Electoral conceder\u00e1 un plazo de seis meses para renovarlas.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Admiten demanda contra el Ministerio P\u00fablico y querellas contra la fiscal Zuleyka Moore no avanzan\r\n\r\nEl incumplimiento de la obligaci\u00f3n conlleva la suspensi\u00f3n del financiamiento p\u00fablico al partido pol\u00edtico.\r\n\r\nRetroceso\r\n\r\nEstos fueron algunos de los art\u00edculos nuevos aprobados ayer junto al primer bloque de las reformas electorales y que agarr\u00f3 de sorpresa a los magistrados del Tribunal Electoral (TE) que los conocieron despu\u00e9s de aprobado.\r\n\r\nSeg\u00fan el magistrado presidente del TE, Heriberto Ara\u00faz, la eliminaci\u00f3n de 17 art\u00edculos por parte de los diputados significa un retroceso con respecto a lo aprobado en 2017.\r\n\r\n\"Hay temas que guardan relaci\u00f3n con el tema de la libre postulaci\u00f3n, que se ve afectada, y una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa entre partidos pol\u00edticos y la libre postulaci\u00f3n\", dijo.\r\n\r\nAl respecto, el presidente de la Comisi\u00f3n de Gobierno, V\u00edctor Castillo, plante\u00f3 que los art\u00edculos que se eliminaron fueron presentados por el Tribunal Electoral y no alteran el actual C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\n\"Si hubiera habido un retroceso en el tema, ellos (los magistrados) desde el d\u00eda uno hubieran estado presentes, incluso diputados les preguntaron si cre\u00edan en sus propuestas y no contestaron\", expres\u00f3 el diputado.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":508,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=28","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/carlos-ordonez-es-designado-como-nuevo-director-general-encargado-de-la-attt-1193459\">Carlos Ord\u00f3\u00f1ez es designado como nuevo director general encargado de la ATTT<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"b1dfd0d2d8dedf9fc1d0f1d4c1d0c2d09fd2dedc\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La designaci\u00f3n de Carlos Ord\u00f3\u00f1ez se da ante la decisi\u00f3n de Miguel Mart\u00ednez de renunciar al cargo al frente de la Autoridad del Tr\u00e1nsito y Transporte Terrestre (ATTT).<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/carlos-ordonez-es-designado-como-nuevo-director-general-encargado-de-la-attt-1193459","text":"El presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, design\u00f3 este mi\u00e9rcoles a Carlos Ord\u00f3\u00f1ez como nuevo director general encargado de la Autoridad del Tr\u00e1nsito y Transporte Terrestre (ATTT).\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa designaci\u00f3n de Ord\u00f3\u00f1ez se da ante la decisi\u00f3n de Miguel Mart\u00ednez de renunciar al cargo al frente de dicha instituci\u00f3n.\r\n\r\nLa raz\u00f3n por la que Mart\u00ednez renunci\u00f3 al cargo no se explica en la nota de prensa que circul\u00f3 hoy la Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n del Estado.\r\n\r\nAntes de ocupar este nuevo cargo, Ord\u00f3\u00f1ez se desempe\u00f1aba como secretario general de la ATTT desde septiembre de 2019.\r\n\r\nIgualmente, fue director designado en la Junta Directiva del Metro de Panam\u00e1.\r\n\r\nEs egresado de la Universidad Santa Mar\u00eda La Antigua (Usma), donde obtuvo la licenciatura en Derecho y Ciencias Pol\u00edticas y una maestr\u00eda en Derecho Mercantil.\r\n\r\nAdem\u00e1s, cuenta con un diplomado en Gesti\u00f3n Legal y Administrativa de los Recursos Humando de la Universidad Latina de Panam\u00e1.\r\n\r\nLa ATTT fue creada como Entidad Aut\u00f3noma del Estado mediante la Ley 34 de 28 de julio de 1999.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Crean subcomisi\u00f3n para analizar creaci\u00f3n de 11 nuevos corregimientos en la comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9\r\n\r\nSu misi\u00f3n es de ser una entidad \u00fanica de gesti\u00f3n de tr\u00e1nsito y transporte terrestre para fortalecer el sector y mejorar el servicio, regular la movilizaci\u00f3n eficiente de personas, equipos y cargas, as\u00ed como todo lo referente al uso de las v\u00edas.\r\n\r\nLe compete, adem\u00e1s, establecer un adecuado equilibrio entre los intereses y necesidades de los usuarios, de los transportistas y del Estado.\r\n\r\nEl Presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino @NitoCortizo Cohen, design\u00f3 a Carlos Boris Ord\u00f3\u00f1ez como Director Encargado de la Autoridad del Tr\u00e1nsito y Transporte Terrestre. @ATTTPanama #TrabajandoPorPanam\u00e1 pic.twitter.com\/3010pQjnQO\u2014 Presidencia de Panam\u00e1 (@presidenciapma) September 1, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":509,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=28","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1 <\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/crean-subcomision-para-analizar-creacion-de-11-nuevos-corregimientos-en-la-comarca-ngabe\">Crean subcomisi\u00f3n para analizar creaci\u00f3n de 11 nuevos corregimientos en la comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"b2dcd3d1dbdddc9cc2d3f2d7c2d3c1d39cd1dddf\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">\"El proyecto ya fue aprobado por esta Asamblea en el per\u00edodo anterior, pero no fue sancionado por el presidente Juan Carlos Varela por c\u00e1lculos pol\u00edticos\", reitera el proponente del proyecto de Ley 446, el diputado Ad\u00e1n Bejerano.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/crean-subcomision-para-analizar-creacion-de-11-nuevos-corregimientos-en-la-comarca-ngabe","text":"La Comisi\u00f3n de Asuntos Ind\u00edgenas cre\u00f3 este mi\u00e9rcoles una subcomisi\u00f3n para enriquecer y analizar el proyecto de Ley 446, que crea 11 nuevos corregimientos en la Comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl proyecto de Ley 446, cuyo proponente es el diputado Ad\u00e1n Bejerano, establece la creaci\u00f3n de los corregimientos de Nithi, Krakari, Boca de Sagui y Chechi en el distrito de Besiko; y los corregimientos Kanchi, Alto Guayabal y Jode en el distrito de Miron\u00f3.\r\n\r\nAdem\u00e1s, de los corregimientos Juta Gwaire, Ngob\u00f3tu, Ngutuatain y Ola en el distrito de Nole Duima en la Comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9.\r\n\r\nSeg\u00fan su proponente, con la creaci\u00f3n de estos nuevos corregimientos se busca corregir la distribuci\u00f3n territorial de los corregimientos que forman parte de los distritos que comprenden el circuito 12-2, considerando que la misma no es equitativa, y en algunos casos no existe conexi\u00f3n entre un corregimiento y otro, lo que imposibilita la gesti\u00f3n de los gobiernos locales.\r\n\r\nEl documento que fue prohijado por la Comisi\u00f3n de Asuntos Ind\u00edgenas el 30 de septiembre de 2020 y aprobado en primer debate en octubre de ese mismo a\u00f1o, se\u00f1ala que cuenta con el respaldo de la comunidad y con la aprobaci\u00f3n de las autoridades tradicionales de la Comarca Ng\u00e4be-Bugl\u00e9.\r\n\r\n\"El proyecto ya fue aprobado por esta Asamblea en el per\u00edodo anterior, pero no fue sancionado por el presidente Juan Carlos Varela por c\u00e1lculos pol\u00edticos\", reitera su proponente.\r\n\r\nEl proyecto de Ley 446 tambi\u00e9n establece que el Ministerio de Gobierno, el Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas, as\u00ed como la Direcci\u00f3n Nacional de Estad\u00edsticas y Censo de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica, ser\u00e1n los encargados de brindar el asesoramiento a los municipios de Besik\u00f3, Miron\u00f3 y Nole Duima en todo lo concerniente a la orientaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, funcionamiento y administraci\u00f3n de los corregimientos actuales y los creados por esta ley.\r\n\r\nIgualmente, el proyecto de Ley 448, que crea nuevos corregimientos de Gaiguirgordub y Gard\u00ed segregados del corregimiento de Nargan\u00e1 y corregimientos de Uggubseni, segregados del corregimiento de Ailingad\u00ed en la comarca Guna Yala, fue enviado a una subcomisi\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Partido Paname\u00f1ista pasa factura a los tres diputados que apoyaron a Crispiano Adames\r\n\r\nEste mi\u00e9rcoles, la Comisi\u00f3n de Asuntos Ind\u00edgenas tambi\u00e9n prohij\u00f3 el anteproyecto de Ley 108, que establece la celebraci\u00f3n del Festival Yar Burba Mola Iba en el mes de agosto de todos los a\u00f1os en las Comarcas Guna Yala, Kuna de Madungand\u00ed, Kuna de Wargand\u00ed y territorio Takargunyala.\r\n\r\nIgualmente, se prohij\u00f3 el anteproyecto de Ley 87, que declara el 22 de octubre de cada a\u00f1o d\u00eda nacional de la medicina tradicional de los m\u00e9dicos bot\u00e1nicos y parteras emp\u00edricas de los pueblos originarios.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":511,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=28","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/conato-presentara-reformas-para-la-css-1193351\">Conato presentar\u00e1 reformas para la CSS<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Mediante un anteproyecto, con 16 propuestas fundamentales entre las que se incluye el regreso al sistema de beneficio definido, el movimiento de trabajadores lo entregar\u00e1 el 22 de septiembre.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/conato-presentara-reformas-para-la-css-1193351","text":"El Consejo Nacional de Trabajadores Organizados (Conato) decidi\u00f3 presentar sus propuestas para modificar la ley org\u00e1nica de la Caja de Seguro Social (CSS).\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nY lo har\u00e1 ajeno al Di\u00e1logo Nacional por la CSS, del cual se retir\u00f3 el pasado 15 de marzo, decisi\u00f3n que fue ratificada por su consejo de delegados a finales de junio.\r\n\r\nEl anteproyecto ser\u00e1 entregado a la Asamblea Nacional el mi\u00e9rcoles 22 de septiembre, luego de una marcha que realizar\u00e1n los integrantes de las diferentes centrales de trabajadores que conforman el Conato.\r\n\r\n\"El Conato reitera al pa\u00eds la exigencia incondicional de la vuelta al sistema solidario y universal en la Caja de Seguro Social como \u00fanico m\u00e9todo para reivindicar la seguridad social que fue violada con la Ley 51 de 2005\", registra un comunicado del movimiento obrero con la iniciativa medular que tendr\u00e1 su propuesta.\r\n\r\nNelva Reyes, vocera del Conato, dijo que no est\u00e1n pidiendo nada que no sea posible y que el documento que presentar\u00e1n a los diputados est\u00e1 bien sustentado con los cambios que, a consideraci\u00f3n de los trabajadores, requiere la entidad de seguridad social.\r\n\r\nSon 16 propuestas que el Conato entregar\u00e1 para que sea discutida en la Asamblea, con la que justifican el regreso al sistema solidario en el programa de pensiones que administra la CSS.\r\n\r\nLos trabajadores contin\u00faan afirmando que el di\u00e1logo que se desarrolla en la actualidad sin su participaci\u00f3n es ileg\u00edtimo, ya que el problema de la CSS es integral y no debe verse como actualmente se aborda, mediante comisiones tem\u00e1ticas, tratando cada programa por separado.'\r\n\r\n\r\n\r\nEl fruto que salga del Di\u00e1logo Nacional por la Caja de Seguro Social deber\u00e1 ser entregado a la Asamblea Nacional para su aprobaci\u00f3n.\r\n\r\n\r\n\r\nConato decidi\u00f3 retirarse del di\u00e1logo, el pasado 15 de marzo y, a pesar de esfuerzos del Ejecutivo y la administraci\u00f3n de la CSS, no ha retornado.\r\n\r\n\r\n\r\nEn la actualidad el sistema de pensiones de la CSS es mixto.\r\n\r\nConato insiste en la necesidad de convocar un di\u00e1logo tripartito, en el que los \u00fanicos que puedan tomar decisiones sean los empresarios, gobierno y trabajadores, con la asistencia t\u00e9cnica de la Organizaci\u00f3n Internacional de Trabajo (OIT).\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Senniaf reconoce que tiene limitaciones para atender ni\u00f1os migrantes\r\n\r\nHuelga\r\n\r\nLos dirigentes sindicales mantienen su advertencia que de no ser escuchados no descartan la realizaci\u00f3n de m\u00e1s acciones de protesta, incluyendo huelgas.\r\n\r\n\"La marcha anunciada constituir\u00e1 la antesala en la preparaci\u00f3n de un movimiento nacional de huelgas y protestas que debe darnos las garant\u00edas suficientes para contar con la vuelta al sistema solidario\", registra el comunicado del consejo de trabajadores.\r\n\r\nJunto al Conato, la otra central de trabajadores sindicalizados que no ha participado del di\u00e1logo de la CSS, es la Confederaci\u00f3n de Unidad Sindical Independiente (Conusi), que re\u00fane en sus filas al Sindicato \u00danico de Trabajadores de la Construcci\u00f3n (Suntracs).\r\n\r\nPr\u00f3rroga\r\n\r\nEl di\u00e1logo por la CSS contin\u00faa en su fase de comisiones tem\u00e1ticas, de las cuales varias han solicitado pr\u00f3rroga por un mes adicional (hasta octubre) para entregar sus propuestas a la Mesa Plenaria que ser\u00e1 la \u00faltima instancia para unificar un documento que deber\u00e1 ser presentado a los diputados.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":513,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=28","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/monsenor-jose-domingo-ulloa-panama-necesita-ser-refundada-para-acabar-con-corrupcion\">Monse\u00f1or Jos\u00e9 Domingo Ulloa: Panam\u00e1 necesita ser refundada para acabar con corrupci\u00f3n<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"4d232c2e242223633d2c0d283d2c3e2c632e2220\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Monse\u00f1or Jos\u00e9 Domingo Ulloa asegur\u00f3 que hay una sociedad corrupta, donde nadie quiere dar el primer paso para que se transforme.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/monsenor-jose-domingo-ulloa-panama-necesita-ser-refundada-para-acabar-con-corrupcion","text":"El arzobispo de Panam\u00e1, Jos\u00e9 Domingo Ulloa, asegur\u00f3 hoy que el pa\u00eds requiere ser refundado en el marco de los 200 a\u00f1os del Bicentenario y que hay una sociedad corrupta donde nadie quiere dar el primer paso para que se transforme.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nUlloa afirm\u00f3 que la \"corrupci\u00f3n es un tema diario. Tenemos una sociedad corrupta que despu\u00e9s se queja de otros corruptos y nadie quiere transformarse\".\r\n\r\nEl prelado dijo que estamos llamados a elegir a quienes nos representan, para que nadie luego se queje.\r\n\r\nMonse\u00f1or Ulloa ofreci\u00f3 sus declaraciones al concluir hoy, s\u00e1bado, la Cita Eucar\u00edstica de la zona centro, que se desarroll\u00f3 en el gimnasio de la Universidad Santa Mar\u00eda La Antigua (Usma).\r\n\r\nEn las \u00faltimas semanas, altos funcionarios de la administraci\u00f3n del presidente Laurentino Cortizo se han visto, presuntamente, implicados en esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n.\r\n\r\nEl caso m\u00e1s reciente fue sobre el conflicto de inter\u00e9s con una empresa que realizaba pruebas de covid-19 y que pertenece a dos altos funcionarios del Ministerio de Salud (Minsa).\r\n\r\nSe trata de la empresa Sermedic Panam\u00e1, en donde son directivos el exjefe de Epidemiolog\u00eda del Minsa, Leonardo Labrador, y la exdirectora regional de salud p\u00fablica, Ana Lorena Chang.\r\n\r\nEn la \u00faltima encuesta de Gallup Panam\u00e1, el 36% de los consultados opin\u00f3 que la corrupci\u00f3n en el Gobierno es el principal problema que enfrenta nuestro pa\u00eds.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: J\u00f3venes paname\u00f1os inician formaci\u00f3n en empoderamiento y acci\u00f3n ciudadana\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":521,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=29","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/admision-de-recurso-de-impugnacion-en-el-tribunal-electoral-acorrala-romulo-roux-1193029\">Admisi\u00f3n de recurso de impugnaci\u00f3n en el Tribunal Electoral acorrala a R\u00f3mulo Roux<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/luis-avila\">Luis \u00c1vila<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El magistrado Eduardo Vald\u00e9s Escofery plante\u00f3 en su decisi\u00f3n que los impugnantes cumplieron con los requisitos para admitir el recurso.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/admision-de-recurso-de-impugnacion-en-el-tribunal-electoral-acorrala-romulo-roux-1193029","text":"El Tribunal Electoral (TE) admiti\u00f3 una impugnaci\u00f3n contra la decisi\u00f3n de R\u00f3mulo Roux, presidente del partido Cambio Democr\u00e1tico (CD), de rechazar el llamado a una convenci\u00f3n extraordinaria para elegir la nueva junta directiva de dicho colectivo pol\u00edtico.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nDicha impugnaci\u00f3n, que fue admitida por el magistrado Eduardo Vald\u00e9s Escofery, fue promovida por los abogados Ceila Pe\u00f1alba y Arturo Vallarino, en representaci\u00f3n de los diputados de CD, Yanibel \u00c1brego, Marilyn Vallarino, Lilia Batista, Dalia Bernal, Ala\u00edn Cede\u00f1o, Leopoldo Archibold, Jos\u00e9 Mar\u00eda Herrera, Nelson Jackson y otros, en su condici\u00f3n de convencionales de dicho colectivo.\r\n\r\nEsta acci\u00f3n se promovi\u00f3 luego de que Roux, en su condici\u00f3n de presidente de CD, neg\u00f3 la solicitud de convocar a una convenci\u00f3n extraordinaria para elegir a la nueva junta directiva por el resto del periodo de la actual, algo que fue promovido por la mayor\u00eda de los convencionales.\r\n\r\nLos impugnantes en su solicitud indicaron que la misma se encuentra amparada en el C\u00f3digo Electoral y en el estatuto del partido. Que la petici\u00f3n rechazada contaba con el apoyo de 1,361 convencionales, lo que equivale al 70% de los integrantes de la Convenci\u00f3n Nacional, por lo que superaba el m\u00ednimo de convencionales exigidos.\r\n\r\nAdem\u00e1s, indicaron que la solicitud para la convocatoria a la convenci\u00f3n nacional, por ser de tipo extraordinaria, contaba con un objeto o finalidad precisa, tal y como lo exige el C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nTambi\u00e9n se\u00f1alaron que el rechazo emitido por el partido CD fue realizado por el presidente del colectivo en usurpaci\u00f3n de funciones, pues la decisi\u00f3n de aceptar o rechazar la petici\u00f3n le correspond\u00eda al Directorio Nacional.\r\n\r\nOtro de los puntos indicados por los impugnantes, es que no hubo sesi\u00f3n alguna de organismos del partido CD, en la cual se tocara el tema, sino que se trat\u00f3 de una decisi\u00f3n unilateral del presidente y por tanto, se hizo usurpando funciones de otros organismos partidarios.'\r\n\r\n1,361\r\n\r\nconvencionales apoyaron la solicitud de una nueva convenci\u00f3n dentro de CD. 12\r\n\r\nde julio de 2021, en una decisi\u00f3n unilateral, Roux determin\u00f3 no admitir el llamado a convenci\u00f3n.\r\n\r\nSumado a esto, se indic\u00f3 que los motivos invocados por Roux para rechazar el llamado a una convenci\u00f3n, carecen de motivaci\u00f3n.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Presentan denuncia criminal contra Leonardo Labrador y Ana Lorena Chang\r\n\r\nLuego de analizados estos y otros motivos expresados por los impugnantes, el Tribunal indic\u00f3 que el art\u00edculo 99 en su numeral 2 indica que la tercera parte de los convencionales pueden pedir por escrito la celebraci\u00f3n de una sesi\u00f3n extraordinaria, especificando el objeto de la misma.\r\n\r\n\"De igual manera, el art\u00edculo 112 de dicho cuerpo legal dispone que el Tribunal Electoral conocer\u00e1 de las impugnaciones promovidas contra las actuaciones internas ocurridas en los partidos pol\u00edticos\", manifest\u00f3 el magistrado.\r\n\r\nEscofery indic\u00f3 que en el caso que los ocupa, los impugnantes han acreditado que presentaron una solicitud para la celebraci\u00f3n de una convenci\u00f3n nacional extraordinaria, acompa\u00f1ada por un n\u00famero plural de firmas superior al establecido en las leyes electorales y con una agenda concreta a debatirse en la sesi\u00f3n de la convenci\u00f3n solicitada, cumpliendo con lo que se exige para una debida impugnaci\u00f3n.\r\n\r\nAnte esto, el magistrado decidi\u00f3 admitir dicha impugnaci\u00f3n y dar traslado a R\u00f3mulo Roux, en su condici\u00f3n de representante legal y presidente de Cambio Democr\u00e1tico.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: M\u00e1s irregularidades en subsidio dado a Cambio Democr\u00e1tico\r\n\r\nIgualmente se orden\u00f3 darle traslado de la decisi\u00f3n a la Fiscal\u00eda General Electoral, una vez se haya cumplido con la debida notificaci\u00f3n de R\u00f3mulo Roux.\r\n\r\nTambi\u00e9n se orden\u00f3 la publicaci\u00f3n en un medio de comunicaci\u00f3n escrito de circulaci\u00f3n nacional de la presentaci\u00f3n de la demanda y por un d\u00eda en el Bolet\u00edn del Tribunal Electoral.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":528,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=29","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ricardo-martinelli-afirma-que-el-codigo-electoral-atenta-contra-la-democracia-1192710\">Ricardo Martinelli afirma que el C\u00f3digo Electoral atenta contra la democracia <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"afc1ceccc6c0c1efcadfcedcce81ccc0c2\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El exmandatario considera que la ley est\u00e1 llena de errores e inconsistencias y no cree que sea lo m\u00e1s adecuado para la democracia paname\u00f1a.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ricardo-martinelli-afirma-que-el-codigo-electoral-atenta-contra-la-democracia-1192710","text":"El expresidente Ricardo Martinelli manifest\u00f3 que el C\u00f3digo Electoral atenta contra la democracia y los principios b\u00e1sicos de lo que debe ser una campa\u00f1a electoral.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nMartinelli, quien asisti\u00f3 al primer debate del proyecto de Ley No. 544 que reforma el C\u00f3digo Electoral, considera que la ley est\u00e1 llena de errores e inconsistencias y no cree que sea lo m\u00e1s adecuado para la democracia paname\u00f1a.\r\n\r\nCit\u00f3 como ejemplo que el ten\u00eda tres residencias certificadas para correr como alcalde de Panam\u00e1 en las elecciones de 2019, sin embargo una semana antes se las quitaron.\r\n\r\nPor su parte, el diputado del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD), Benicio Robinson, indic\u00f3 que la reforma es importante para el pa\u00eds.\r\n\r\nDe acuerdo con Robinson, la Asamblea Nacional juega un papel importante en la discusi\u00f3n de este proyecto de ley que tiene m\u00e1s de 300 art\u00edculos.\r\n\r\n\r\n\r\nDetall\u00f3 que los diputados van a emitir sus criterios en los diferentes art\u00edculos que consideran que no fueron tan buenas en las pasadas elecciones.\r\n\r\n\"Nosotros representamos es al pueblo y por ende nosotros si tenemos algunos comentarios lo vamos a hacer en su momento\", agreg\u00f3 Robinson.\r\n\r\nCabe mencionar, que el proyecto de Ley No. 544 fue presentado por el magistrado presidente del Tribunal Electoral, Heriberto Ara\u00faz.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Ricardo Martinelli: 'La actual ley electoral que tenemos es una porquer\u00eda'\r\n\r\nEn el debate de dicho proyecto, se discutir\u00e1 la equidad y espacios de participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n de todos los ciudadanos, bajo las mismas circunstancias y opciones reales para acceder al poder pol\u00edtico a trav\u00e9s del sufragio popular.\r\n\r\nAdem\u00e1s, se busca una f\u00f3rmula de adjudicaci\u00f3n de curules en circunscripciones plurinominales que cumple con el mandato constitucional de garantizar la representaci\u00f3n proporcional.\r\n\r\nAs\u00ed mismo, garantizar la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en igualdad de condiciones, se perfecciona la norma de paridad introducida en la reforma pasada, para asegurar una oferta electoral lo m\u00e1s paritaria posible, sin perjuicio del derecho del electorado de decidir por qui\u00e9n vota.\r\n\r\nEl expresidente Ricardo Martinelli dijo que el C\u00f3digo Electoral est\u00e1 lleno de errores e inconsistenciaa y no cree que sea lo m\u00e1s adecuado para la democracia paname\u00f1a. #Pol\u00edtica V\u00eda: @victorarosemena pic.twitter.com\/4haiy4hbKR\u2014 Panam\u00e1Am\u00e9rica (@PanamaAmerica) August 18, 2021\r\n\r\nEl diputado Benicio Robinson se refiere a la reforma del C\u00f3digo Electoral. Dijo que es importante para el pa\u00eds. V\u00eda: @victorarosemena pic.twitter.com\/eCMubqP5Ao\u2014 Panam\u00e1Am\u00e9rica (@PanamaAmerica) August 18, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":539,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=30","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ricardo-martinelli-propone-un-acuerdo-para-rescatar-al-pais-de-la-crisis-1192224\">Ricardo Martinelli propone un acuerdo para rescatar al pa\u00eds de la crisis<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"4e202f2d272120603e2f0e2b3e2f3d2f602d2123\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Martinelli expuso en la misiva que el \u201cAcuerdo Nacional\u201d pretende que, entre todos los sectores, se les devuelva a los paname\u00f1os la esperanza, frente a los altos \u00edndices de desempleo existente y la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica,<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ricardo-martinelli-propone-un-acuerdo-para-rescatar-al-pais-de-la-crisis-1192224","text":"El expresidente de la Rep\u00fablica, Ricardo Martinelli remiti\u00f3 nota al presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, en la que solicita a este \u00f3rgano del estado impulsar un gran \u00a8Acuerdo Nacional\u00a8, en donde participen todos los actores sociales, trabajadores, profesionales, empresarios y pol\u00edticos sin distinci\u00f3n: un \u201cAcuerdo Nacional\u201d, no entre pol\u00edticos, sino entre paname\u00f1os para rescatar al pa\u00eds de la grave crisis econ\u00f3mica en la que se encuentra.\r\n\r\n\r\n\r\nMartinelli expuso en la misiva que el \u201cAcuerdo Nacional\u201d pretende que, entre todos los sectores, se les devuelva a los paname\u00f1os la esperanza, frente a los altos \u00edndices de desempleo existente y la dif\u00edcil situaci\u00f3n econ\u00f3mica, en las que, a corto plazo, no se observa ninguna recuperaci\u00f3n, sino por el contrario estos dos problemas son las mayores preocupaciones de los paname\u00f1os.\r\n\r\n\r\n\r\nLos indicadores socio econ\u00f3micos, reflejan la gravedad de la crisis, siendo los m\u00e1s preocupantes: la ca\u00edda de la actividad econ\u00f3mica y la alta tasa de desempleo, que alcanza el 20 % seg\u00fan cifras oficiales; pese a que gremios de empresarios, trabajadores y profesionales, estiman que el porcentaje de desempleados es a\u00fan mayor, se sostiene en el contenido de la misiva.\r\n\r\n\r\n\r\nPresentamos esta carta a la Asamblea Nacional considerando que es el foro en donde convergen las diferentes corrientes pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas de nuestro pa\u00eds. La misma tiene adem\u00e1s la caracter\u00edstica de ser el \u00fanico \u00d3rgano del Estado que funciona de puertas abiertas a la poblaci\u00f3n; raz\u00f3n por la cual, los ciudadanos acuden all\u00ed, con frecuencia, para expresar sus opiniones y para reclamar respuestas a los problemas que afectan a nuestra sociedad, sostuvo el ex presidente Martinelli.\r\n\r\n\r\n\r\nDe acuerdo a Ricardo Martinelli, este gran Acuerdo Nacional, no entra en conflicto con el llamado Pacto del Bicentenario; todo lo contrario, lo reforzar\u00eda. \u00a8Estoy dispuesto a aportar, nuestra experiencia, como empresario y como ex presidente, con el \u00fanico inter\u00e9s de que este pa\u00eds regrese a los niveles de crecimiento econ\u00f3mico y desarrollo humano, que una vez alcanzamos. En nuestro mayor deseo y anhelo que todos los paname\u00f1os juntos, sin distingo de ning\u00fan tipo, podamos sacar al pa\u00eds adelante\u00a8.\r\n\r\n\r\n\r\nLa nota enviada al presidente de la Asamblea, Crispiano Adames, fue remitida, adem\u00e1s, a todos los jefes de bancada, a los presidentes de partidos pol\u00edticos y a los medios de comunicaci\u00f3n social.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Minsa no descarta que aumento en casos de covid-19 se deba a la variante Delta en Chiriqu\u00ed\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":540,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=30","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1 <\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ricardo-martinelli-solicita-al-presidente-de-la-asamblea-que-impulse-un-acuerdo-nacional\">Ricardo Martinelli solicita al presidente de la Asamblea que impulse un 'Acuerdo Nacional'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"7c121d1f151312520c1d3c190c1d0f1d521f1311\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Ricardo Martinelli expres\u00f3 que lo que busca es devolverle a los paname\u00f1os la esperanza frente a la grave crisis econ\u00f3mica y social en que vivimos, en la cual no se observa una recuperaci\u00f3n a corto plazo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ricardo-martinelli-solicita-al-presidente-de-la-asamblea-que-impulse-un-acuerdo-nacional","text":"El exmandatario Ricardo Martinelli solicit\u00f3 al presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, que impulse un gran \"Acuerdo Nacional\" para lograr entre todos el rescate del pa\u00eds.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nMediante una carta dirigida a Adames, Martinelli expres\u00f3 que lo que busca es devolverle a los paname\u00f1os la esperanza frente a la grave crisis econ\u00f3mica y social en que vivimos, en la cual no se observa una recuperaci\u00f3n a corto plazo.\r\n\r\n\r\n\r\n\"Considero que este gran 'Acuerdo Nacional' , no entra en conflicto con el llamado 'Pacto del Bicentenario', todo lo contrario, lo reforzar\u00eda\", agrega la nota.\r\n\r\nEn dicho \"Acuerdo Nacional\" participar\u00edan todos los actores sociales, trabajadores, profesionales, empresarios y pol\u00edticos sin distinci\u00f3n.\r\n\r\nSeg\u00fan Martinelli este acuerdo no ser\u00eda entre pol\u00edticos, sino entre paname\u00f1os, no para resolver el problema de los pol\u00edticos, ni para repartirse los puestos de gobierno.\r\n\r\n\r\n\r\nMartinelli est\u00e1 dispuesto a aportar su experiencia como empresario y como expresidente con el \u00fanico inter\u00e9s de que de que este pa\u00eds regrese a los niveles de crecimiento econ\u00f3mico y desarrollo humano.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Veh\u00edculos el\u00e9ctricos podr\u00edan tener exoneraci\u00f3n del pago de tr\u00e1mites de placa durante cinco a\u00f1os\r\n\r\n\"Es nuestro mayor deseo y anhelo que todos los paname\u00f1os juntos, sin distingo de ning\u00fan tipo, podamos sacar al pa\u00eds adelante\", mencion\u00f3 Martinelli.\r\n\r\nUN ESTADISTA, PIENSA PRIMERO EN EL PUEBLO: Esta carta del expresidente Ricardo Martinelli al Presidente de la Asamblea, vuelve a demostrar, que @rmartinelli siempre est\u00e1 pendiente del bienestar de los paname\u00f1os. Le corresponde ahora a la Asamblea, poner por delante al pueblo. pic.twitter.com\/PLlKb9nkyK\u2014 Luis Eduardo Camacho (@camachocastro) August 9, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":547,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=30","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/muere-el-coronel-y-exministro-de-gobierno-daniel-delgado-diamante-1191724\">Muere el coronel y exministro de Gobierno Daniel Delgado Diamante<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"9ff1fefcf6f0f1b1effedffaeffeecfeb1fcf0f2\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\"><\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/muere-el-coronel-y-exministro-de-gobierno-daniel-delgado-diamante-1191724","text":"El coronel de las antiguas Fuerzas de Defensa, Daniel Delgado Diamante, falleci\u00f3 esta madrugada.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nDelgado Diamante actualmente se desempe\u00f1aba como secretario general de la Caja de Seguro Social.\r\n\r\nTambi\u00e9n se desempe\u00f1\u00f3 como director general de Aduanas y como ministro de Gobierno durante la administraci\u00f3n del expresidente Mart\u00edn Torrijos.\r\n\r\nEn redes sociales, muchos expresaron su condolencias a sus familiares y reconocieron las virtudes de Delgao Diamante.\r\n\r\n\"En la madrugada de hoy muri\u00f3 Daniel Delgado Diamante, militar y abogado. Con su partida pierde la patria un gran soldado y talentoso ciudadano. Yo pierdo un amigo eterno\", escribi\u00f3 el analista pol\u00edtico, Jos\u00e9 Bland\u00f3n.\r\n\r\nEl Ministerio de Seguridad tambi\u00e9n confirm\u00f3 la muerte. \"Con profundo pesar, lamentamos la muerte de Daniel Delgado Diamante, quien fuera Ministro de Gobierno y Justicia. Delgado Diamante fue oficial de Carrera y abogado. Ocup\u00f3 numerosos cargos p\u00fablicos. Paz a su Alma y Fortaleza a sus Familiares.\r\n\r\nNoticia en desarrollo...\r\n\r\nEn la madrugada de hoy muri\u00f3 Daniel Delgado Diamante, militar y abogado. Con su partida pierde la patria un gran soldado y talentoso ciudadano. Yo pierdo un amigo eterno.\u2014 Jose I Blandon C (@jblandonc) July 31, 2021"}
{"Unnamed: 0":549,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=30","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/aprueban-en-primer-debate-proyectos-de-ley-que-protegen-derechos-de-ninos-y-adolescentes\">Aprueban en primer debate proyectos de ley que protegen derechos de ni\u00f1os y adolescentes<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"97f9f6f4fef8f9b9e7f6d7f2e7f6e4f6b9f4f8fa\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Con la aprobaci\u00f3n de estos proyectos se espera que haya una nueva etapa, normas jur\u00eddicas, que no se pierdan en una reglamentaci\u00f3n y que sea efectiva la protecci\u00f3n de los menores.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/aprueban-en-primer-debate-proyectos-de-ley-que-protegen-derechos-de-ninos-y-adolescentes","text":"La Comisi\u00f3n de la Mujer, la Ni\u00f1ez, la Juventud y la Familia, de la Asamblea Nacional, aprob\u00f3 en primer debate los proyectos de ley 567 y 569, que establecen un marco jur\u00eddico para la protecci\u00f3n integral de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nDichos proyectos fueron discutidos en subcomisi\u00f3n por m\u00e1s de cinco meses, donde hubo participaci\u00f3n del Ministerio de Desarrollo Social (Mides), la Secretaria Nacional de Ni\u00f1ez, adolescencia y Familia (Senniaf)y los Tribunales de Familia y se lograron grandes aportes que permitieron llegar a un consenso.\r\n\r\nPara la diputada Kayra Harding se trata de saldar una deuda hist\u00f3rica por m\u00e1s de 10 a\u00f1os, para que a trav\u00e9s de este instrumento jur\u00eddico se protejan y refuercen los derechos humanos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes del pa\u00eds.\r\n\r\n\u201cHay que legislar por estos ni\u00f1os y que le caiga todo el peso de la ley a estas personas que abusan de su inocencia\u201d, agreg\u00f3.\r\n\r\nPor su parte, la diputada Zulay Rodr\u00edguez, presidenta de la instancia legislativa, dijo que con la aprobaci\u00f3n de estos proyectos se espera que haya una nueva etapa, normas jur\u00eddicas, que no se pierdan en una reglamentaci\u00f3n y que sea efectiva la protecci\u00f3n de los menores.\r\n\r\nRodr\u00edguez indic\u00f3 que este nuevo marco jur\u00eddico contiene, adem\u00e1s, los procedimientos penales en donde se contemplan sanciones para que el servidor p\u00fablico que no investigue y haga su trabajo bien, sea destituido e investigado sobre su responsabilidad.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Laurentino Cortizo conf\u00eda en que renegociaci\u00f3n con Minera Panam\u00e1 ser\u00e1 beneficiosa para el pa\u00eds\r\n\r\nEn tanto, la ministra del Mides, Mar\u00eda In\u00e9s Castillo, asegur\u00f3 que con el proyecto 567 se pasa de un r\u00e9gimen tutelar a un r\u00e9gimen de derechos humanos, donde el centro son los ni\u00f1os y se ve el tema de articulaci\u00f3n administrativa, mientras que el 569 se establece la parte judicial mediante un r\u00e9gimen de protecci\u00f3n integral.\r\n\r\nLa Comisi\u00f3n de la Mujer, la Ni\u00f1ez, la Juventud y la Familia presidida por la diputada @ZulayRL aprob\u00f3 en Primer Debate el Proyecto de Ley N\u00b0 569, del r\u00e9gimen de protecci\u00f3n integral de la ni\u00f1a, ni\u00f1o y adolescente. pic.twitter.com\/9wSe47uk5w\u2014 Asamblea Nacional (@asambleapa) July 27, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":557,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=31","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/subcomision-revisara-cambios-al-reglamento-de-la-asamblea-1191206\">Subcomisi\u00f3n revisar\u00e1 cambios al Reglamento de la Asamblea<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Tendr\u00e1 un periodo de 20 d\u00edas para cumplir su labor y el 11 de agosto deber\u00e1 entregar su informe.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/subcomision-revisara-cambios-al-reglamento-de-la-asamblea-1191206","text":"\"Que se abra el debate\", fue la expresi\u00f3n del diputado Leandro Avila, quien preside la Comisi\u00f3n de Credenciales de la Asamblea Nacional, luego de que se aprobara la conformaci\u00f3n de una subcomisi\u00f3n para revisar las propuestas de modificaci\u00f3n del Reglamento Interno de este \u00f3rgano del Estado.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLos integrantes de este grupo tendr\u00e1n 20 d\u00edas para presentarle a la comisi\u00f3n un documento uniforme, que pueda ser llevado al Pleno para su discusi\u00f3n.\r\n\r\nLa integran el paname\u00f1ista Bernardino Gonz\u00e1lez, quien la preside; el independiente Juan Diego V\u00e1squez, y Lilia Batista, de Cambio Democr\u00e1tico.\r\n\r\nEl proyecto a revisar por los comisionados ser\u00e1 el 96, fruto de la fusi\u00f3n de cinco propuestas similares, el cual lleg\u00f3 a ser aprobado en primer debate el 13 de abril del a\u00f1o pasado, pero fue suspendida su discusi\u00f3n en el Pleno, el 28 de abril.\r\n\r\nPosteriormente, el 20 de enero de este a\u00f1o, fue devuelto a primer debate \"para ampliar la consulta\".\r\n\r\n\"Yo espero que (la subcomisi\u00f3n que se nombr\u00f3) logre lo que la subcomisi\u00f3n anterior no logr\u00f3, que es buscar la manera de aprobar un reglamento que vaya de la mano con lo que la ciudadan\u00eda est\u00e1 pidiendo\", expres\u00f3 Juan Diego V\u00e1squez.\r\n\r\nAdem\u00e1s del descuento para aquellos diputados que se ausenten de las sesiones sin motivos justificados, el diputado pide una digitalizaci\u00f3n del sistema parlamentario y acabar con el papel, que representa un alto gasto a la Asamblea.'\r\n\r\n11\r\n\r\nde agosto, es la fecha en que la subcomisi\u00f3n deber\u00e1 entregar su informe. 2\r\n\r\nperiodos han pasado de esta Asamblea, sin que se realicen los cambios propuestos.\r\n\r\nTambi\u00e9n, aboga por una clara rendici\u00f3n de cuentas, mediante la cual se pueda conocer las personas que trabajan con cada uno de los diputados, \"porque son salarios que se pagan con plata del Estado\".\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Dos eventos s\u00edsmicos sacuden el territorio paname\u00f1o\r\n\r\nLeandro Avila espera en esta ocasi\u00f3n, que en el Pleno se haga un gran debate, conforme a lo planteado por el presidente de la Asamblea, Crispiano Adames, de que en su periodo se revisar\u00e1 el reglamento interno.\r\n\r\nReconoce que hay cosas que mejorar del Reglamento, como limitar las licencias de 60 d\u00edas a los diputados.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":558,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=31","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1 <\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/laurentino-cortizo-consorcio-de-empresas-panamenas-culminara-la-ciudad-de-la-salud-1191142\">Laurentino Cortizo: Consorcio de empresas paname\u00f1as culminar\u00e1 la Ciudad de la Salud<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"9df3fcfef4f2f3b3edfcddf8edfceefcb3fef2f0b3edfc\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Laurentino Cortizo adelant\u00f3 que la culminaci\u00f3n de la obra, que fue licitada en el Gobierno de Ricardo Martinelli (2009-2014), estar\u00e1 a cargo de un consorcio conformado por tres empresas paname\u00f1as.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/laurentino-cortizo-consorcio-de-empresas-panamenas-culminara-la-ciudad-de-la-salud-1191142","text":"El presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, presentar\u00e1 este mi\u00e9rcoles al Consejo de Gabinete una propuesta para la reactivaci\u00f3n de la Ciudad de la Salud.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nCortizo adelant\u00f3 que la culminaci\u00f3n de la obra, que fue licitada en el Gobierno de Ricardo Martinelli (2009-2014), estar\u00e1 a cargo de un consorcio conformado por tres empresas paname\u00f1as.\r\n\r\nLa construcci\u00f3n de los cuatro hospitales fue adjudicado a la empresa IBT, incluyendo el hospital Manuel Amador Guerrero y la Ciudad de la Salud, indic\u00f3 la Presidencia de la Rep\u00fablica en un comunicado.\r\n\r\n\u201cEstamos adelantando la negociaci\u00f3n con IBT para reiniciar los trabajos de los cuatro hospitales abandonados, incluyendo el Hospital Amador Guerrero en Col\u00f3n. Son nudos, son retos que encontramos en esta administraci\u00f3n que solo lleva 24 meses, 17 de ellos en pandemia\u201d, se\u00f1al\u00f3.\r\n\r\nEn el mes de enero de este a\u00f1o, el presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, recibi\u00f3 la instalaci\u00f3n de unidad pre-hospitalaria en el nuevo Hospital COVID, ubicado en la Ciudad de la Salud.\r\n\r\nLas adecuaciones de la fase 1 de la Ciudad de la Salud iniciaron el 14 de diciembre de 2020, como respuesta a la demanda hospitalaria a causa de la pandemia.\r\n\r\nEste martes, el presidente Cortizo dio inicio al programa \u201cRecuperando Mi Barrio\u201d en la ciudad de Col\u00f3n, que incluye una inversi\u00f3n de 19.3 millones de d\u00f3lares para la rehabilitaci\u00f3n de 65 multifamiliares.\r\n\r\nEl Gobierno tiene previsto reiniciar la construcci\u00f3n de 74 obras en el Casco Antiguo de la Ciudad de Col\u00f3n e instruy\u00f3 a la gobernadora de esta provincia, Iracema de Dale, a conformar una mesa de trabajo en la que se incluya a los ministros de Salud y de Vivienda, para darle seguimiento a la ejecuci\u00f3n de los proyectos, tanto en el Casco como en Costa Arriba y Costa Abajo.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Presidente Laurentino Cortizo da la orden de proceder para rehabilitar 69 edificios en Col\u00f3n\r\n\r\nCortizo anunci\u00f3 tambi\u00e9n que retomar\u00e1 otras obras que fueron abandonadas y con problemas legales en la provincia, como el Estadio Mariano Bula, cuya construcci\u00f3n debi\u00f3 iniciar en noviembre de 2017; el Estadio Jaime V\u00e9lez y la grader\u00eda del Estadio Armando Dely Vald\u00e9s.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":560,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=31","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/ricardo-martinelli-ofrece-disculpas-balbina-herrera-1191095\">Ricardo Martinelli ofrece disculpas a Balbina Herrera <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"513f3032383e3f7f21301134213022307f323e3c\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Ricardo Martinelli una carta p\u00fablica a la ingeniera Balbina Herrera.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/ricardo-martinelli-ofrece-disculpas-balbina-herrera-1191095","text":"El expresidente Ricardo Martinelli ofreci\u00f3 disculpas a la exministra y excandidata presidencial Balbina Herrera en una carta p\u00fablica.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Mis palabras van siempre acompa\u00f1adas de hechos que demuestran mi sinceridad, por ello en nombre de mi administraci\u00f3n le pido disculpa por cualquier acci\u00f3n de cualquier funcionario de mi gobierno que haya afectado su integridad y derechos humanos\", detalla el documento firmado por el exgobernante.\r\n\r\nEn la nota, Martinelli destaca que la env\u00eda siguiendo los lineamientos que ha hecho p\u00fablicos en medios de comunicaci\u00f3n social nacionales, en la que expresa que no desea sentarse con \u00e9l, ni le interesa sacar provecho econ\u00f3mico de esta situaci\u00f3n.\r\n\r\n\"Debo externar que en mi caso como exgobernante me toca destacar las buenas acciones no correctas que se hayan cometido en ese periodo, a pesar de que solamente estuve en el edificio 150 del Consejo de Seguridad una sola vez en mi vida\", dijo.\r\n\r\nDe igual forma agrega que pese a que fue a un juicio, en donde fue declarado no culpable de las acusaciones hechas en su contra, le toca como exgobernante solicitar disculpas a quienes se vieron afectados por hechos desconocidos por \u00e9l que pudieron haber ocurrido bajo su mandato.\r\n\r\n\"El pa\u00eds necesita de todos ingeniera. He dicho que por el bien de los paname\u00f1os debemos deponer nuestras diferencias y construir un gran acuerdo nacional que nos permita salir de esta crisis\", agreg\u00f3."}
{"Unnamed: 0":561,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=31","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/yinela-abrego-y-unos-170-dirigentes-de-la-costa-abajo-de-colon-se-inscriben-en-realizando-0\"> Yinela \u00c1brego y unos 170 dirigentes de la Costa Abajo de Col\u00f3n se inscriben en Realizando Metas<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"046a65676d6b6a2a74654461746577652a676b69\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La dirigente junto al resto de los activistas llegaron a la sede del Tribunal Electoral a eso de las 11:00 de la ma\u00f1ana para realizar el tr\u00e1mite.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/yinela-abrego-y-unos-170-dirigentes-de-la-costa-abajo-de-colon-se-inscriben-en-realizando-0","text":"La exalcaldesa de Chagres, Yinela \u00c1brego, junto a unos 170 dirigentes de la Costa Abajo de Col\u00f3n de inscribieron este lunes 19 de julio en Realizando Metas (RM).\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa dirigente junto al resto de los activistas llegaron a la sede del Tribunal Electoral a eso de las 11:00 de la ma\u00f1ana para realizar el tr\u00e1mite.\r\n\r\nLa mayor parte de personas que se inscribieron en RM proceden del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) decepcionados de c\u00f3mo ha actuado ese colectivo y su dirigencia.\r\n\r\nDurante la inscripci\u00f3n Yinela \u00c1brego dijo que tom\u00f3 la decisi\u00f3n basada en resultados, ya que Ricardo Martinelli cuando fue presidente realiz\u00f3 un gran trabajo por el pa\u00eds.\r\n\r\nAprovech\u00f3 la oportunidad para exigir que cese la persecuci\u00f3n contra Ricardo Martinelli y su familia.\r\n\r\nEl expresidente Ricardo Martinelli le envi\u00f3 un mensaje de bienvenida y manifest\u00f3 que lamentaba no poderla acompa\u00f1ar por estar incapacitado.\r\n\r\nMartinelli resalt\u00f3 el papel de esta dirigente y se comprometi\u00f3 a seguir adelante hasta lograr que Panam\u00e1 sea un pa\u00eds donde la econom\u00eda de todos los paname\u00f1os mejore.\r\n\r\nPor su parte Luis Eduardo Camacho, dirigente de RM elogi\u00f3 la labor de Yinela \u00c1brego cuando estuvo en la Alcald\u00eda de Chagres y cuando fue representante de corregimiento.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Persecuci\u00f3n: magistrada y vicepresidente Jos\u00e9 Gabriel Carrizo buscar\u00edan trasladar a Martinelli a El Renacer\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":569,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=32","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">PANAM\u00c1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/encuesta-preocupa-beneficio-del-bono-digital-1190814\">Encuesta: Preocupa beneficio del bono digital <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"600e0103090f0e4e10012005100113014e030f0d\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | PanamaAmerica<\/span><p class=\"resumen\">El 68% de los encuestados asegur\u00f3 que actualmente no recibe el bono digital.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/encuesta-preocupa-beneficio-del-bono-digital-1190814","text":"El 33% de los paname\u00f1os encuestados en el mes de julio por la empresa Gallup Panam\u00e1 consideran nada probable que puedan suplir las necesidades b\u00e1sicas, si llegan a quitarle el beneficio del bono digital.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa cifra es similar a la del mes de junio pasado que tambi\u00e9n fue de 33%, mientras que el 19% de los abordados sobre el tema considera muy probable, el 20% algo probable que no pueda suplir sus necesidades b\u00e1sicas en los hogares si el Gobierno les niega el beneficio del Vale Digital.\r\n\r\nPor otro lado a la pregunta \u00bfSe beneficia usted... actualmente del Vale Digital otorgado por el Gobierno?, el 68% de los encuestados asegur\u00f3 que no, n\u00fameros iguales a la encuesta del mes pasado.\r\n\r\nEn julio, el 32% de los paname\u00f1os a los que se le pregunt\u00f3 asegura que s\u00ed reciben el Vale Digital, mientras en junio fue el 31% de los cuestionados en diferentes puntos del pa\u00eds.\r\n\r\nEl Gobierno recientemente cambi\u00f3 las reglas para seguir otorgando el beneficio del Vale Digital tras la crisis econ\u00f3mica generada por la pandemia de coronavirus.\r\n\r\nPara poder seguir recibendo el Vale Digital, que es de 120 d\u00f3lares mensuales, las personas deber\u00e1n inscribirse en cursos virtuales que dictar\u00e1 el Inadeh o realizar el equivalente a 24 horas mensuales de trabajo comunitario.\r\n\r\nLas protestas a esta medida no se hicieron esperar. Las nuevas reglas para ser beneficiario del Vale Digital, seg\u00fan Nelva Reyes, secretaria de la Central General de Trabajadores, es \"una medida descabellada\", ya que los beneficiarios no les alcanza para suplir sus necesidades b\u00e1sica y m\u00e1s si tienen que salir a realizar trabajo comunitario.\r\n\r\nPor otro lado, despu\u00e9s del 10 de julio que se empezaron a hacer los desembolsos para el Vale Digital tras ser anunciado por el presidente de la Rep\u00fablica, Laurentino Cortizo, cientos de ciudadanos empezaron a denunciar por redes sociales que los hab\u00edan sacado de la lista de beneficiaros por varios factores entre ellos: consumir m\u00e1s de 400 kw de energ\u00eda el\u00e9ctrica mensuales o haber sido activado sus contratos laborales.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Juan Carlos Varela y Mario Etchelecu deber\u00e1n responder, tras informe de auditor\u00eda en el programa Techos de Esperanza\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":575,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=32","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/el-turno-ha-llegado-para-las-reformas-electorales-1190738\">El turno ha llegado para las reformas electorales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">La pr\u00f3xima semana iniciar\u00e1n las conversaciones de los diputados de la comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea con los magistrados del Tribunal Electoral sobre el proyecto a debatirse en esta legislatura.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/el-turno-ha-llegado-para-las-reformas-electorales-1190738","text":"Desde la pr\u00f3xima semana iniciar\u00e1n las conversaciones entre los magistrados del Tribunal Electoral y los diputados que integran la Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea, con miras al pr\u00f3ximo debate del paquete de reformas al C\u00f3digo Electoral.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl presidente de la comisi\u00f3n legislativa, V\u00edctor Castillo, consider\u00f3 que a diferencia de la \u00faltima reforma electoral, en 2017, las actualizaciones a ser discutidas parecen ser menos complejas pero, de igual forma, le dar\u00e1n la atenci\u00f3n que merecen.\r\n\r\n\"Hay disponibilidad y voluntad por parte del Tribunal Electoral, hay disponibilidad por parte de los diputados, no solo de la bancada del PRD, sino de todas, y la Constituci\u00f3n nos guiar\u00e1 en el tema de este proyecto de ley\", dijo.\r\n\r\nEn este sentido, Castillo consider\u00f3 sano el acercamiento con los magistrados, porque son ellos los autores del proyecto que fue presentado a inicios del mes de febrero.\r\n\r\nSon varios temas importantes que tiene por delante debatir la Comisi\u00f3n de Gobierno de la Asamblea en esta legislatura, pero en el discurso de Castillo, el debate de las reformas electorales fue definido como prioritario.\r\n\r\nA pesar de eso, todav\u00eda no hay definida una fecha para que inicie el primer debate del proyecto.\r\n\r\nEl 10 de febrero, el magistrado presidente del Tribunal Electoral, Heriberto Ara\u00faz, present\u00f3 tres proyectos de ley en el Pleno de la Asamblea, entre los que est\u00e1 el 544, fruto del trabajo realizado por la Comisi\u00f3n Nacional de Reformas Electorales (CNRE), entre septiembre del a\u00f1o pasado y el mes de enero de 2021.'\r\n\r\n\r\n\r\nLa pandemia de la covid-19 ocasion\u00f3 un leve atraso en el trabajo de la Comisi\u00f3n Nacional de Reformas Electorales (CNRE).\r\n\r\n\r\n\r\nLos partidos con menos de 100 mil adherentes no har\u00e1n primarias para escoger a su candidato presidencial, sino a trav\u00e9s de una convenci\u00f3n o congreso nacional.\r\n\r\n\r\n\r\nLos cargos reservados para alianzas no podr\u00e1n exceder el 40% de los cargos que deben ir a primarias.\r\n\r\n\r\n\r\nSe proponer organizar tres debates.\r\n\r\nLos otros fueron la nueva ley org\u00e1nica de la Fiscal\u00eda General Electoral, la cual fue sancionada por el presidente Laurentino Cortizo, la semana pasada, y la reasignaci\u00f3n de curules en los circuitos electorales, que todav\u00eda no ha abordado.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: En Panam\u00e1 se contabilizan 13,281 casos activos de covid-19 y 397,152 pacientes recuperados\r\n\r\nEntre los principales cambios propuestos al C\u00f3digo Electoral est\u00e1 la celebraci\u00f3n de todas las primarias internas de los partidos pol\u00edticos en una sola fecha en el mes de junio anterior al a\u00f1o de las elecciones.\r\n\r\nEn cuanto a la asignaci\u00f3n de curules, para el reparto por residuo en los circuitos plurinominales, a los partidos o listas de libre postulaci\u00f3n que se le hayan asignado curules por cociente o medio cociente, se le restar\u00e1n los votos utilizados para la adjudicaci\u00f3n de estas, de forma que no se cuenten dos veces los votos.\r\n\r\nEl tiempo de campa\u00f1a electoral se sube de 45 a 60 d\u00edas, en el caso de las primarias, y de 60 a 90 d\u00edas para las generales.\r\n\r\nPor otra parte, se elimina el fuero electoral penal y se mantiene el fuero laboral electoral.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":576,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=32","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputada-yanibel-abrego-solicitamos-la-convencion-extraordinaria-ya-1190698\">Diputada Yanibel \u00c1brego: 'Solicitamos la convenci\u00f3n extraordinaria ya'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/luis-avila\">Luis \u00c1vila<\/a><\/span><p class=\"resumen\">La diputada y secretaria general del CD, Yanibel \u00c1brego, en compa\u00f1\u00eda de varios de sus colegas, acudi\u00f3 a la sede de este colectivo pol\u00edtico, ubicada en Bella Vista, donde entregaron un documento notariado, a fin de realizar una convenci\u00f3n extraordinaria para escoger a la nueva junta directiva \"lo antes posible\".<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputada-yanibel-abrego-solicitamos-la-convencion-extraordinaria-ya-1190698","text":"El 70% de los convencionales a nivel nacional del partido opositor Cambio Democr\u00e1tico (CD), le exigen a su presidente R\u00f3mulo Roux que realice, lo m\u00e1s pronto posible, una convenci\u00f3n extraordinaria para elegir a las nuevas autoridades de este colectivo pol\u00edtico.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa diputada y secretaria general del CD, Yanibel \u00c1brego, en compa\u00f1\u00eda de varios de sus colegas, acudi\u00f3 a la sede de este colectivo pol\u00edtico, ubicada en Bella Vista, donde entregaron un documento notariado, a fin de realizar una convenci\u00f3n extraordinaria para escoger a la nueva junta directiva \"lo antes posible\".\r\n\r\n\u00c1brego le hizo un llamado nuevamente al presidente de este colectivo, para que realice la convenci\u00f3n extraordinaria que est\u00e1n solicitando los convencionales y las bases.\r\n\r\n\"Solicitamos la convenci\u00f3n extraordinaria ya, nosotros somos respetuosos de la ley, todo lo que hemos hecho en el d\u00eda de hoy lo establecen nuestros estatutos y lo estamos haciendo de manera legal y lo m\u00e1s transparente posible. Todas las firmas debidamente con sus huellas, fotocopias de c\u00e9dula y tra\u00edmos un notario que d\u00e9 fe de lo que estamos haciendo aqu\u00ed en la sede del partido\", sentenci\u00f3.\r\n\r\nLa diputada explic\u00f3 que la firma de cada convencional representa a unas 150 de personas inscritas en el partido CD.\r\n\r\n\"Con esta demostraci\u00f3n de hoy, que contiene la mayor\u00eda de las firmas de la membres\u00eda de Cambio Democr\u00e1tico, confiamos que el actual presidente del colectivo R\u00f3mulo Roux, acepte la solicitud para el desarrollo de la convenci\u00f3n extraordinaria\", resalt\u00f3 la secretaria general.\r\n\r\nYanibel \u00c1brego manifest\u00f3 que tambi\u00e9n han pedido al Tribunal Electoral dar seguimiento a esta solicitud presentada para que se efect\u00fae la convenci\u00f3n.\r\n\r\n\r\n\r\nLa semana pasada, la diputada Yanibel \u00c1brego sostuvo una reuni\u00f3n con los presidentes de los partidos Realizando Metas y Alianza, Ricardo Martinelli, y Jos\u00e9 Mu\u00f1oz, respectivamente.\r\n\r\n\r\n\r\n\u00c1brego, en declaraciones a los medios, manifest\u00f3 que ella es del concepto de que nunca se debi\u00f3 permitir que Martinelli hubiese abandonado el CD\r\n\r\n\r\n\r\n\"Cambio Democr\u00e1tico rehusa recibir las m\u00e1s de 1,300 firmas de convencionales de los 1,700 que hay y han tenido que llevar un notario p\u00fablico. Qu\u00e9 miedo le tienen a la democracia interna. Respeten la democracia\", dijo Martinelli.\r\n\r\nA\u00f1adi\u00f3 que con esto, lo que quieren es tener un Cambio Democr\u00e1tico con la oportunidad de dar ese espacio en el 2024 a los miles de paname\u00f1os que as\u00ed lo requieren y \"de las cosas buenas que hizo este colectivo cuando gobern\u00f3\".\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Cuestionan atraso por retomar construcci\u00f3n de hospitales paralizados\r\n\r\nAgreg\u00f3 que con la presentaci\u00f3n de estas firmas, \"el presidente del CD, recibe un mensaje de su membres\u00eda, sus convencionales de que necesitamos renovarnos para tener un partido fortalecido\".\r\n\r\nHay que indicar que a su llegada a la sede de CD, la secretaria general de este colectivo adem\u00e1s de estar acompa\u00f1ada de los diputados, tambi\u00e9n cont\u00f3 con el apoyo de algunos representantes de corregimiento y alcaldes que igualmente est\u00e1n exigiendo la realizaci\u00f3n de la convenci\u00f3n.\r\n\r\nTambi\u00e9n se hizo presente un n\u00famero plural de simpatizantes y miembros de este partido, quienes, gritando consignas, exig\u00edan al actual presidente R\u00f3mulo Roux la realizaci\u00f3n de la convenci\u00f3n.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":577,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=32","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/alquileres-de-oficinas-por-16-millones-en-el-primer-semestre-del-ano-1190690\">Alquileres de oficinas por $16 millones en el primer semestre del a\u00f1o<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Entre las principales entidades que recurren a estas contrataciones destacan el Ministerio P\u00fablico, Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas, Defensor\u00eda del Pueblo, Ministerio de Seguridad y la Presidencia.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/alquileres-de-oficinas-por-16-millones-en-el-primer-semestre-del-ano-1190690","text":"Uno de los gastos frecuentes de funcionamiento de las entidades p\u00fablicas son los alquileres de oficinas a nivel central y regional.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEn el primer semestre del a\u00f1o, se autoriz\u00f3 el arrendamiento de locales comerciales a 29 ministerios e instituciones por cerca de $16 millones.\r\n\r\nEste ejercicio, no incluye los alquileres en concepto de galeras y espacios para dep\u00f3sitos, estacionamientos, y aquellos que guardan relaci\u00f3n con p\u00fablico, como los hospedajes a damnificados o albergues para migrantes.\r\n\r\nUn r\u00e1pido repaso a la p\u00e1gina web de la Direcci\u00f3n General de Contrataciones P\u00fablicas (DGCP), detalla que la mayor\u00eda de los arrendamientos se dieron por espacio de uno o dos a\u00f1os, mientras que existen entidades que los realizaron a tres o m\u00e1s a\u00f1os.\r\n\r\nEn el caso del Ifarhu, los contratos los realiza por tres a\u00f1os, como han sido los celebrados para mantener sus oficinas en diferentes puntos, por 455 mil 615 d\u00f3lares con 64 centavos.\r\n\r\nUna de las instituciones que m\u00e1s recurre a los alquileres es el Ministerio P\u00fablico.\r\n\r\nEstos los realiza en funci\u00f3n de tener espacios para la operaci\u00f3n de personer\u00edas y fiscal\u00edas, entre otras divisiones.'\r\n\r\n\r\n\r\nDurante la administraci\u00f3n de Ricardo Martinelli fue la \u00faltima vez que se gestion\u00f3 la iniciativa de contar con una ciudad gubernamental para ahorrar al Estado en concepto de alquileres.\r\n\r\n\r\n\r\nLos principales arrendamientos se realizan para oficinas regionales que tienen las entidades.\r\n\r\n\r\n\r\nLa Caja de Seguro Social, como la entidad m\u00e1s grande del Estado, busca ahorras gastos de alquileres. Proyecta un edificio propio para Seguridad Ocupacional y otras oficinas. Este a\u00f1o pag\u00f3 169 mil 812 d\u00f3lares por los locales para esta direcci\u00f3n.\r\n\r\n\r\n\r\nVan 2 contenciones de gasto este a\u00f1o.\r\n\r\nEn la primera mitad del a\u00f1o, se le autorizaron alquileres por 4 millones 507 mil 144 d\u00f3lares con 14 centavos ($4,507,144.14).\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Diputada Yanibel \u00c1brego: 'Solicitamos la convenci\u00f3n extraordinaria ya'\r\n\r\nMinisterios como el de Econom\u00eda y Finanzas (MEF) y el de la Presidencia realizaron en el semestre pasado importantes alquileres.\r\n\r\nEn el caso del MEF, se firm\u00f3 el contrato para el alquiler por dos a\u00f1os de la sede principal de la Direcci\u00f3n General de Ingresos (DGI), en Avenida Balboa, por un mill\u00f3n 817 mil 892 d\u00f3lares con 24 centavos ($1,817,892.24).\r\n\r\nEn tanto, la Presidencia gestion\u00f3 el arrendamiento de los edificios que ocupa la Direcci\u00f3n de Asistencia Social (DAS), en San Felipe, por un a\u00f1o, a costo de 364 mil 575 d\u00f3lares con 11 centavos.\r\n\r\nEl \u00d3rgano Judicial, por su parte, desembols\u00f3 pagos en alquileres, principalmente, para sus archivos.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Piden revisar contrato de comida de la Polic\u00eda Nacional con Niko's Caf\u00e9\r\n\r\nEn este particular, en los primeros seis meses del a\u00f1o destin\u00f3 2 millones 426 mil 959 d\u00f3lares con 53 centavos ($2,426,959.53).\r\n\r\nEl Ministerio de Gobierno decidi\u00f3, en un solo acto, pagar un alquiler de cuatro a\u00f1os por los inmuebles donde se ubican direcciones y dependencias pertenecientes a su jurisdicci\u00f3n.\r\n\r\nPor estos arrendamientos, desembols\u00f3 un mill\u00f3n 974 mil 726 d\u00f3lares con 24 centavos ($1,974,726.24).\r\n\r\nEn Plaza Edison, donde se ubican cuatro ministerios y varias dependencias del Estado, el Ministerio de Trabajo realiz\u00f3 el pago de 133 mil 125 d\u00f3lares con 12 centavos para el alquiler por dos a\u00f1os de varias oficinas.\r\n\r\nOtro ministerio que funciona all\u00ed, el de Vivienda, actualiz\u00f3 el alquiler por un a\u00f1o de varias oficinas por $68,398.68.\r\n\r\nMientras, la Empresa de Generaci\u00f3n El\u00e9ctrica (Egesa), desembols\u00f3 177 mil 426 d\u00f3lares con 90 centavos ($177,426.90) en concepto de alquiler por tres a\u00f1os de su sede, que tambi\u00e9n se ubica en el centro comercial.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":578,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=32","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputados-de-cambio-democratico-formalizan-solicitud-para-convocar-convencion\">Diputados de Cambio Democr\u00e1tico formalizan solicitud para convocar Convenci\u00f3n Extraordinaria para renovar la directiva <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"3e505f5d575150104e5f7e5b4e5f4d5f105d5153\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Los diputados sustentaron la petici\u00f3n bajo el argumento de que la actual junta directiva es \"inoperante\" y por incumplir con los principios fundamentales del partido.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputados-de-cambio-democratico-formalizan-solicitud-para-convocar-convencion","text":"Diputados de Cambio Democr\u00e1tico entregaron una solicitud para se convoque una Convenci\u00f3n Nacional Extraordinaria para elegir nueva junta directiva.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa solicitud fue acompa\u00f1ada por las firmas de m\u00e1s del 70% de los convencionales de dicho colectivo pol\u00edtico.\r\n\r\nLos diputados sustentaron la petici\u00f3n bajo el argumento de que la actual junta directiva es \"inoperante\" y por incumplir con los principios fundamentales del partido.\r\n\r\nAseguran que el actual presidente del colectivo pol\u00edtico, solo lo utiliza para sus aspiraciones electoreras y no para beneficio del pa\u00eds.\r\n\r\nNoticia en desarrollo..."}
{"Unnamed: 0":579,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=32","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/asamblea-nacional-no-viola-la-ley-al-solicitar-que-se-investigue-la-situacion-de-los\">Asamblea Nacional no viola la ley al solicitar que se investigue la situaci\u00f3n de los diputados Ricardo Alberto y Luis Enrique Martinelli Linares <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/luis-avila\">Luis \u00c1vila<\/a><\/span><p class=\"resumen\">La Constituci\u00f3n Nacional es clara en se\u00f1alar que los miembros de la Asamblea no son legalmente responsables por sus opiniones o voto que ejerzan en el ejercicio de sus cargos, indic\u00f3 el abogado Luis Eduardo Camacho Gonz\u00e1lez.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/asamblea-nacional-no-viola-la-ley-al-solicitar-que-se-investigue-la-situacion-de-los","text":"La enemistad manifiesta de algunas personas incita a que se sigan violando los derechos humanos de los diputados del Parlacen, Ricardo Alberto y Luis Enrique Martinelli Linares, detenidos ilegalmente en Guatemala, indic\u00f3 el abogado Luis Eduardo Camacho Gonz\u00e1lez.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl jurista agreg\u00f3 que la Constituci\u00f3n Nacional es clara en se\u00f1alar que los miembros de la Asamblea no son legalmente responsables por sus opiniones o voto que ejerzan en el ejercicio de sus cargos.\r\n\r\nEsto, en referencia a algunos cuestionamientos surgidos en torno a la solicitud que realizaron algunos diputados al presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, para que se conforme una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n para atender la situaci\u00f3n jur\u00eddica de los diputados paname\u00f1os.\r\n\r\nCamacho Gonz\u00e1lez agreg\u00f3 que hay que aclarar que dicha nota se dio dentro del ejercicio y las facultades legales que tiene por su cargo los diputados de la Asamblea Nacional y por lo tanto no hay responsabilidad.\r\n\r\n\"Lo otro que ha sido falso dentro de lo que se ha planteado es que con este acto ha sido violentado el n\u00fameral segundo del art\u00edculo 162 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, en el cual se describen las prohibiciones de la Asamblea de inmiscuirse, mediante resoluciones, en asuntos que son de privativa competencia de otros \u00f3rganos del Estado. En este caso no hay una resoluci\u00f3n, lo que existe es una nota donde solicitan ver el tema de los hermanos Martinelli Linares\", explic\u00f3.\r\n\r\nAgreg\u00f3 que adem\u00e1s de la creaci\u00f3n de la comisi\u00f3n para ver la situaci\u00f3n de los Martinelli Linares, otra cosa que los diputados est\u00e1n pidiendo es que se haga un llamado de atenci\u00f3n para que el Estado paname\u00f1o investigue de lo que est\u00e1 sucediendo.\r\n\r\n\"Porque no puede desconocerse que los diputados del Parlacen son colegas de los diputados de la Asamblea Nacional y lo mismo que le est\u00e1 sucediendo a ellos le puede pasar a cualquier servidor p\u00fablico en el ejercicio de sus funciones en el exterior del pa\u00eds y se puede dar una situaci\u00f3n de que el Estado paname\u00f1o no los va a defender\", sentenci\u00f3.'\r\n\r\n1\r\n\r\na\u00f1o y d\u00edas tienen detenidos ilegalmente los Martinelli. 5\r\n\r\na\u00f1os fueron electos diputados. 5\r\n\r\nde mayo de 2019 fue elecci\u00f3n.\r\n\r\nEnfatizo el abogado que hay evidencias de que el Estado paname\u00f1o ya en otras ocasiones ha salido a defender a personas que mantienen estatus de diplom\u00e1ticos, como es el caso de los diputados Martinelli Linares.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Recorriendo una de las rutas del narcotr\u00e1fico\r\n\r\nA\u00f1adi\u00f3 Camacho Gonz\u00e1lez que entiende que existan rivalidades pol\u00edticas y personas que le tienen un \"odio especial\" a Ricardo Martinelli y su familia, pero eso no debe ser una raz\u00f3n para que se pierda la objetividad y no se digan las cosas como son y \"no se puede iniciar ninguna investigaci\u00f3n contra los diputados por este tema\".\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":582,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=32","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/jose-munoz-reconoce-el-liderazgo-de-martinelli-y-ve-una-alianza-natural-1190542\">Jos\u00e9 Mu\u00f1oz reconoce el liderazgo de Martinelli y ve una alianza natural<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/francisco-paz\">Francisco Paz<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El dirigente pol\u00edtico vislumbra que su partido, junto a RM y CD conformar\u00e1n una alianza para 2024, y no tiene dudas de que Ricardo Martinelli ser\u00eda presidente si las elecciones fueran en este momento.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/jose-munoz-reconoce-el-liderazgo-de-martinelli-y-ve-una-alianza-natural-1190542","text":"Una alianza natural para 2024 entre Realizando Metas (RM), Cambio Democr\u00e1tico (CD) y el partido Alianza es lo que ve el presidente de este \u00faltimo colectivo pol\u00edtico, Jos\u00e9 Mu\u00f1oz Molina.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl dirigente pol\u00edtico se reuni\u00f3 este viernes con la secretaria general de CD, Yanibel \u00c1brego, y varios diputados de ese partido para discutir sobre temas nacionales e ir coordinando futuras acciones.\r\n\r\n\"Viendo el acontecer nacional, los temas interesantes que van a tener que llegar a la Asamblea, como el C\u00f3digo Electoral, la miner\u00eda. Nosotros como partido no tenemos diputados, pero tenemos grandes amigos, compa\u00f1eros en CD y est\u00e1bamos hablando de esos temas nacionales\", dijo Mu\u00f1oz.\r\n\r\nEl presidente de Alianza destac\u00f3 el liderazgo y popularidad que tiene a la fecha Ricardo Martinelli, con quien tambi\u00e9n tiene previsto reunirse, as\u00ed como lo hizo la bancada de CD que apoya a Yanibel \u00c1brego.\r\n\r\n\"Si las elecciones son en este momento, Ricardo Martinelli gana con el 60%, no tengo la menor duda. Mucha agua va a pasar bajo el puente, pero si las elecciones son hoy, Ricardo Martinelli es el pr\u00f3ximo presidente\", destac\u00f3.\r\n\r\nAlianza naci\u00f3 como partido pol\u00edtico en febrero de 2018, impulsado por Mu\u00f1oz Molina, quien estando en las filas de CD fue el diputado con m\u00e1s votos a nivel nacional en las elecciones de 2014.\r\n\r\nForm\u00f3 una alianza electoral con Cambio Democr\u00e1tico para las elecciones de 2019, en la que llegaron segundos.'\r\n\r\n\r\n\r\nEn esta semana, Yanibel \u00c1brego y diputados de Cambio Democr\u00e1tico que la apoyan han sostenido reuniones con los partidos de Ricardo Martinelli y Jos\u00e9 Mu\u00f1oz.\r\n\r\n\r\n\r\n\u00c1brego afirm\u00f3 que ellos son m\u00e1s que 14 diputados de la Asamblea Nacional y que representan a las bases de CD, como no lo ha querido aceptar el actual presidente de ese colectivo pol\u00edtico.\r\n\r\n\r\n\r\nAs\u00ed como ocurri\u00f3 con Ricardo Martinelli, en su momento, el presidente de CD se niega a convocar a una convenci\u00f3n.\r\n\r\n\r\n\r\nPara los pr\u00f3ximos d\u00edas se espera una reuni\u00f3n entre la dirigencia de Alianza y Realizando Metas.\r\n\r\nEn tanto, Yanibel \u00c1brego, quien aspira a la presidencia de su partido, declar\u00f3 que es su inter\u00e9s reunirse con los presidentes de colectivos pol\u00edticos que alguna vez estuvieron en CD, como lo hizo inicialmente con Martinelli.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Constituci\u00f3n o resoluciones: a prop\u00f3sito de anunciadas destituciones de funcionarios\r\n\r\n\"Queremos hablar de los problemas del pa\u00eds, c\u00f3mo vamos generar m\u00e1s empleos, qu\u00e9 tenemos que hacer para levantar la econom\u00eda del pa\u00eds\", indic\u00f3.\r\n\r\nAunque en esta ocasi\u00f3n no fue la mayor\u00eda de los diputados que acompa\u00f1aron a \u00c1brego a su reuni\u00f3n con Martinelli, asistieron a este encuentro Dalia Bernal, Marylin Vallarino, Leopoldo Archibold, Jos\u00e9 Mar\u00eda Herrera y Lilia Batista.\r\n\r\nLa secretaria general de CD acept\u00f3 que este es el inicio de un acercamiento con miras a las elecciones de 2024.\r\n\r\n\"Sin dudas, generar los consensos necesarios, que es lo que este movimiento que yo lidero con 14 diputados de la bancada de CD queremos llegar a gobernar con nuestros aliados\", expres\u00f3.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: El G20 avanza en la aprobaci\u00f3n de un pacto sobre fiscalidad para sociedades\r\n\r\n\u00c1brego dej\u00f3 claro que la \u00fanica alianza que no est\u00e1n dispuestos a establecer es con el partido Paname\u00f1ista, como lo ha hecho el presidente de CD, R\u00f3mulo Roux, para buscar las firmas para una Asamblea Constituyente Paralela.\r\n\r\n\"Jam\u00e1s vamos a respaldar una alianza con los paname\u00f1istas. El peor gobierno de la historia que hemos tenido fue el de Juan Carlos Varela. Un gobierno perseguidor, que acab\u00f3 con la econom\u00eda de un pa\u00eds y no podemos abrazarnos, cuando todos sabemos que Varela fue el verdugo de CD, meti\u00f3 preso a Ricardo Martinelli y a nuestros ministros\", se\u00f1al\u00f3 \u00c1brego.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":588,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=33","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/miguel-fanovich-cancilleria-hace-tiempo-debio-haber-pedido-la-extradicion-de-los-martinelli\">Miguel Fanovich: 'Canciller\u00eda hace tiempo debi\u00f3 haber pedido la extradici\u00f3n de los Martinelli Linares'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"acc2cdcfc5c3c282dccdecc9dccddfcd82cfc3c1\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El diputado reconoci\u00f3 que la familia Martinelli es v\u00edctima de la persecuci\u00f3n pol\u00edtica.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/miguel-fanovich-cancilleria-hace-tiempo-debio-haber-pedido-la-extradicion-de-los-martinelli","text":"El diputado Miguel Fanovich reafirm\u00f3 este jueves su posici\u00f3n a favor de tramitar la extradici\u00f3n a Panam\u00e1 de los hermanos Luis Enrique y Ricardo Alberto Martinelli Linares.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nFanovich reiter\u00f3 que firm\u00f3 una solicitud para que el Gobierno del presidente Laurentino Cortizo inicie las gestiones para traer al pa\u00eds a los Martinelli Linares porque tienen derecho a ser juzgados en Panam\u00e1.\r\n\r\n\"La firm\u00e9 porque considero que ellos ten\u00edan un proceso en la Rep\u00fablica de Panam\u00e1, que es prioritario como paname\u00f1os. Ellos adem\u00e1s son diputados de la Rep\u00fablica, que hay que respetar, y fueron electos democr\u00e1ticamente\", expuso.\r\n\r\nSeg\u00fan Fanovich, la Canciller\u00eda tuvo que haber tramitado su extradici\u00f3n desde hace meses.\r\n\r\nEl diputado puso de ejemplo a Colombia, donde sin importar los casos que tengan en otros pa\u00edses, sus nacionales son juzgados dentro de su rep\u00fablica.\r\n\r\n\"Creo que Panam\u00e1 primero tiene que ejercer ese derecho de poder darles la oportunidad de que sean juzgados aqu\u00ed\", consider\u00f3.\r\n\r\nEn cuanto a las cr\u00edticas recibidas tras la divulgaci\u00f3n de la lista de los diputados firmantes, Fanovich record\u00f3 que vienen de los mismos grupos de siempre.\r\n\r\n\"Hoy han salido los mismos de siempre, que desde que se inici\u00f3 el proceso, en el Gobierno anterior, han ejercido esa voz en contra de la familia Martinelli\", agreg\u00f3.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Contralor\u00eda refrenda pago del Hospital Solidario, tras considerar que no hay delito\r\n\r\nFanovich est\u00e1 convencido de que todo se trata de una persecuci\u00f3n pol\u00edtica.\r\n\r\n\"Pienso que esto en realidad ha sido una persecuci\u00f3n que se inici\u00f3 con el Gobierno de Juan Carlos Varela y que no vemos cu\u00e1ndo terminar\u00e1\", puntualiz\u00f3.\r\n\r\nEl diputado Miguel Fanovich habla sobre la solicitud al presidente de la Asamblea Nacional para la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n para atender la situaci\u00f3n jur\u00eddica de los diputados del Parlacen, Luis Enrique y Ricardo Alberto Martinelli V\u00eda: @victorarosemena pic.twitter.com\/4kqCFqWw8r\u2014 Panam\u00e1Am\u00e9rica (@PanamaAmerica) July 8, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":592,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=33","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputados-de-la-asamblea-nacional-piden-atender-situacion-legal-de-los-hermanos-martinelli\">Diputados de la Asamblea Nacional piden atender situaci\u00f3n legal de los hermanos Martinelli Linares<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"8ce2edefe5e3e2a2fcedcce9fcedffeda2efe3e1\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Para los diputados firmantes resulta inaceptable no interesarse por la suerte de sus colegas diputados, y as\u00ed se lo hicieron saber este mi\u00e9rcoles al reci\u00e9n electo presidente del \u00d3rgano Legislativo, Crispiano Adames.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputados-de-la-asamblea-nacional-piden-atender-situacion-legal-de-los-hermanos-martinelli","text":"Diputados solicitan al presidente de la Asamblea Nacional, Crispiano Adames, la conformaci\u00f3n de una comisi\u00f3n de investigaci\u00f3n para atender situaci\u00f3n jur\u00eddica de los diputados del Parlamento Centroamericano (Parlacen), Luis Enrique y Ricardo Alberto Martinelli Linares.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa nota, que lleva la firma de una veintena de diputados de la Asamblea Nacional, tambi\u00e9n hace un llamado a la ministra de Relaciones Exteriores, Erika Mouynes, para que haga cumplir los derechos y prerrogativas a los que tienen derecho los diputados paname\u00f1os.\r\n\r\nLos diputados reiteraron que existen antecedentes donde Panam\u00e1 ha actuado en defensa de sus ciudadanos, citando el caso donde se exigi\u00f3 a Filipinas garant\u00edas legales al debido proceso a favor de un ciudadano paname\u00f1o acusado de un presunto delito de \u00edndole sexual.\r\n\r\n\"En aquella ocasi\u00f3n, la canciller\u00eda paname\u00f1a exigi\u00f3 al gobierno filipino el respeto a la Convenci\u00f3n de Viena sobre Relaciones Diplom\u00e1ticas de Naciones Unidas de 1961, con el fin de brindar garant\u00edas legales al debido proceso al funcionario\", indica la nota.\r\n\r\nPara los diputados firmantes resulta inaceptable no interesarse por la suerte de sus colegas diputados, y as\u00ed se lo hicieron saber este mi\u00e9rcoles al reci\u00e9n electo presidente del \u00d3rgano Legislativo, Crispiano Adames.\r\n\r\nLos diputados del Parlamento Centroamericano (Parlacen), Luis Enrique y Ricardo Alberto Martinelli Linares, pretend\u00edan salir de Guatemala con destino a Panam\u00e1, en un vuelo humanitario, cuando las autoridades del territorio chap\u00edn los detuvieron en el aeropuerto.\r\n\r\nLos abogados de los hermanos Martinelli Linares han reiterado que los \u00f3rganos jurisdiccionales de Guatemala les violan a sus clientes el derecho a la defensa, a un debido proceso y a poder demostrar su inocencia.\r\n\r\nRecientemente, la exprimera dama, Marta Linares de Martinelli, entreg\u00f3 a la Canciller\u00eda una nota, acompa\u00f1ada de m\u00e1s de 2,000 firmas, en las cuales se le solicita accionar frente a la situaci\u00f3n de indefensi\u00f3n que viven los diputados del Parlacen en Guatemala.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Zulay Rodr\u00edguez pide al Minsa nuevos protocolos contra la covid-19 en el aeropuerto de Tocumen\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":596,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=33","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/bolota-salazar-el-prd-presidira-todas-la-comisiones-de-la-asamblea-nacional-1190252\">'Bolota' Salazar: El PRD presidir\u00e1 todas la comisiones de la Asamblea Nacional<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"ed838c8e848283c39d8cad889d8c9e8cc38e8280c39d8c\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a><\/span><p class=\"resumen\">Jairo 'Bolota' Salazar no descart\u00f3 la reelecci\u00f3n de su copartidario Benicio Robinson como presidente de la Comisi\u00f3n de Presupuesto, e indic\u00f3 que es una decisi\u00f3n que tomar\u00e1n como bancada.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/bolota-salazar-el-prd-presidira-todas-la-comisiones-de-la-asamblea-nacional-1190252","text":"El Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) presidir\u00e1 las 15 comisiones de trabajo de la Asamblea Nacional, as\u00ed lo dej\u00f3 claro este lunes el diputado Jairo 'Bolota' Salazar.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa conformaci\u00f3n de las distintas comisiones permanentes podr\u00eda concretarse esta misma semana, adelant\u00f3 el diputado de la provincia de Col\u00f3n.\r\n\r\n\"Nos estamos poniendo de acuerdo para que sea lo m\u00e1s r\u00e1pido posible por el bienestar del pa\u00eds\", agreg\u00f3.\r\n\r\nLa respuesta del diputado disipa las probabilidades que diputados de los partidos aliados para la elecci\u00f3n de la Junta Directiva para el Tercer Periodo de Sesiones Ordinarias, ocuparan la presidencia de alguna de las comisiones.\r\n\r\n'Bolota' tampoco descart\u00f3 la reelecci\u00f3n de su copartidario Benicio Robinson como presidente de la Comisi\u00f3n de Presupuesto, e indic\u00f3 que es una decisi\u00f3n que tomar\u00e1n como bancada.\r\n\r\n\"Nosotros los PRD estamos m\u00e1s unidos que nunca\", dijo el diputado a pocos d\u00edas de haber sido electa la nueva junta directiva.\r\n\r\nEl pasado 1 de julio, la bancada del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) con el respaldo de su aliado el partido Molirena, y el voto de diputados de los opositores Paname\u00f1ista, Cambio Democr\u00e1tico (CD) y un voto de la Bancada independiente, eligi\u00f3 como presidente de la Asamblea Nacional, el perredista Crispiano Adames.\r\n\r\nEn su discurso, Adames se comprometi\u00f3 a retomar el debate del Reglamento Interno de la Asamblea Nacional, y otros proyectos de Ley que apunten a la transparencia de administraci\u00f3n p\u00fablica.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Juan Carlos Varela critica ahora a pol\u00edticos por cosas que \u00e9l hizo en su gobierno"}
{"Unnamed: 0":600,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=33","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">PANAM\u00c1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputados-exigen-fin-de-la-persecucion-1190059\">Diputados exigen fin de la 'persecuci\u00f3n'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"462827252f29286836270623362735276825292b\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Las declaraciones de los diputados se dieron durante le proceso de votaci\u00f3n para escoger al nuevo presidente de la Asamblea Nacional.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputados-exigen-fin-de-la-persecucion-1190059","text":"Los diputados May\u00edn Correa y Jairo Salazar exigieron el fin de la \"justicia selectiva y la persecuci\u00f3n\" en Panam\u00e1 y abogaron por reformas al C\u00f3digo Penal que acaben con estas malas pr\u00e1cticas.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Yo voy a votar por el doctor Adames, y voy a votar por \u00e9l con la convicci\u00f3n de que es un hombre con el coraje necesario para hacer los cambios que requiere esta Asamblea y reclama la cuidadan\u00eda, cambios que pasan por una reforma penal integral para acabar con la persecuci\u00f3n pol\u00edtica, como es el caso del expresidente Ricardo Martinelli, a quien se le juzga dos veces, a quien no se le imputan delitos y lo corretean, porque lo quieren ver muerto\", enfatiz\u00f3 la diputada del Partido Cambio Democr\u00e1tico.\r\n\r\n\u00a1Basta ya, basta ya!, \"basta ya de persecuci\u00f3n a ning\u00fan paname\u00f1o y yo voto con la confianza de que el doctor Adames algo har\u00e1 para que se hagan las reformas al C\u00f3digo Penal para que esto no se repita, para que no volvamos a sufrir m\u00e1s, no un expresidente popular como es Martinelli, a nadie\", afirm\u00f3 Correa al votar por Crispiano Adames como presidente de la Asamblea Nacional.\r\n\r\nMientras que el perredista, Jairo \"Bolota\" Salazar, dijo que en Panam\u00e1 la justicia no es \"justa\" y hasta el momento ha sido \"perseguidora\".\r\n\r\n\"Por una Asamblea sin miedo a nadie, solo a Dios, por una justicia verdadera, no selectiva, como hasta ahora, una justicia que no sea perseguidora, sino justa con todos\", destac\u00f3.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":602,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=34","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/diputado-arquesio-arias-reaparece-destacando-el-rol-de-las-hermosas-mujeres-1190033\">Diputado Arquesio Arias reaparece destacando el rol de las 'hermosas mujeres'<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n| <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"d6b8b7b5bfb9b8f8a6b796b3a6b7a5b7f8b5b9bb\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>| @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El diputado oficialista fue declarado no culpable por el delito de violaci\u00f3n agravada y actos libidinosos contra dos mujeres.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/diputado-arquesio-arias-reaparece-destacando-el-rol-de-las-hermosas-mujeres-1190033","text":"El diputado Arquesio Arias se reincorpor\u00f3 este jueves a su curul en la Asamblea Nacional, una decisi\u00f3n que ha generado repudio y cr\u00edticas.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nArias no hab\u00eda asistido a la Asamblea Nacional mientras enfrent\u00f3 el proceso judicial por delitos de violaci\u00f3n carnal y actos libidinosos.\r\n\r\nEl m\u00e9dico, en primera instancia, no profiri\u00f3 discurso alguno cuando tuvo la palabra. Solo se limit\u00f3 a darle el voto a su copartidario Crispiano Adames.\r\n\r\nLuego, durante la elecci\u00f3n de Kayra Harding como primera vicepresidenta, el diputado ir\u00f3nicamente exalt\u00f3 el rol de la mujer.\r\n\r\n\"En representaci\u00f3n del voto femenino, tambi\u00e9n en reconocimiento a las hermosas damas que nos acompa\u00f1an all\u00e1 atr\u00e1s, a nuestras esposas y en el nombre de las mujeres afro y gunas residentes en Veracruz, mi voto es para Kayra Harding\", dijo Arias.\r\n\r\nHay que recordar que este a\u00f1o, por decisi\u00f3n un\u00e1nime, el pleno de la Corte Suprema de Justicia declar\u00f3 al diputado oficialista no culpable por el delito de violaci\u00f3n agravada y actos libidinosos agravados contra dos mujeres, una de ellas menor de edad.\r\n\r\nLa reaparici\u00f3n de Arias ha indignado a la ciudadan\u00eda, que sigue cuestionando lo que ocurre en la Asamblea Nacional.\r\n\r\n\"Ver a Arquesio Arias sentado en esa curul de diputado me da escalofr\u00edos. El mensaje m\u00e1s claro que se env\u00eda hoy es que tenemos una justicia resquebrajada\", fue una de las opiniones constantes en redes sociales.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: 'Diputados, \u00bfno pueden desayunar en su casa?', preguntan tras pago de $21 por plato\r\n\r\nOtros ciudadanos lamentaron mirar a Arias vestido de blanco, un color que se supone transmite bondad, pureza, inocencia, paz y humildad.\r\n\r\n#Elecci\u00f3nAsamblea Desayuno asciende a 2 mil 625 d\u00f3lares. Seg\u00fan el portal Panam\u00e1 Compra, cada remesa tiene un costo unitario de 21 d\u00f3lares y alcanzar\u00eda para unas 125 personas. https:\/\/t.co\/BGerM7V0d6\u2014 Panam\u00e1Am\u00e9rica (@PanamaAmerica) July 1, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":603,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=34","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/sin-novedad-crispiano-adames-es-electo-como-nuevo-presidente-de-la-asamblea-nacional\">\u00a1Sin novedad! Crispiano Adames es electo como nuevo presidente de la Asamblea Nacional<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><\/span><p class=\"resumen\">El diputado Crispiano Adames se enfrent\u00f3 a sus colegas de Cambio Democr\u00e1tico, Rony Ara\u00faz; del Partido Paname\u00f1ista, Pedro Torres, y al independiente Gabriel Silva.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/sin-novedad-crispiano-adames-es-electo-como-nuevo-presidente-de-la-asamblea-nacional","text":"Con 59 votos a favor, el diputado oficialista Crispiano Adames fue electo como presidente de la Asamblea Nacional para el periodo 2021-2022.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nAdames se enfrent\u00f3 a sus colegas de Cambio Democr\u00e1tico, Rony Ara\u00faz; del Partido Paname\u00f1ista, Pedro Torres, y al independiente Gabriel Silva.\r\n\r\nLa elecci\u00f3n de Adames dej\u00f3 en evidencia las graves fisuras en la bancada de Cambio Democr\u00e1tico que, a pesar de tener candidato propio, un grupo liderado por Yanibel \u00c1brego apoy\u00f3 la candidatura del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD).\r\n\r\nDe los ocho integrantes del Partido Paname\u00f1ista, cinco votaron por Crispiano Adames.\r\n\r\nAra\u00faz, de Cambio Democr\u00e1tico, obtuvo 3 votos; Torres, del Paname\u00f1ismo, logr\u00f3 5 votos, y el independiente Silva obtuvo 4 votos\r\n\r\nEl diputado Adames fue postulado por su colega Julio Mendoza, quien destac\u00f3 la formaci\u00f3n profesional y trayectoria pol\u00edtica y vaticin\u00f3 que, con dicha elecci\u00f3n, se seguir\u00e1 siendo la venta de expresi\u00f3n democr\u00e1tica del pueblo paname\u00f1o.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":605,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=34","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/yanibel-abrego-romulo-roux-esta-perdiendo-liderazgo-ante-su-equipo-y-convencionales-1190027\">Yanibel \u00c1brego: R\u00f3mulo Roux est\u00e1 perdiendo liderazgo ante su equipo y convencionales<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"a6c8c7c5cfc9c888d6c7e6c3d6c7d5c788c5c9cb\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">La diputada de Capira le record\u00f3 a R\u00f3mulo Roux que \u00e9l no lleg\u00f3 a ser candidato por \"su linda cara\", sino por el trabajo que realizaron los diputados.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/yanibel-abrego-romulo-roux-esta-perdiendo-liderazgo-ante-su-equipo-y-convencionales-1190027","text":"La diputada Yanibel \u00c1brego le sac\u00f3 este jueves los trapos sucios al presidente de Cambio Democr\u00e1tico, R\u00f3mulo Roux, quien la amenaz\u00f3 con aplicarle la revocatoria de mandato.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Es un claro acto de desesperaci\u00f3n del presidente de Cambio Democr\u00e1tico, que pierde liderazgo ante su equipo electo en la Asamblea Nacional, en las alcald\u00edas, representantes y convencionales\", dijo \u00c1brego con postura desafiante.\r\n\r\n\u00c1brego calific\u00f3 de \"irrespetuosa\" la intervenci\u00f3n en estos momentos de R\u00f3mulo Roux en temas legislativos.\r\n\r\n\"Nunca se ha reunido con nosotros. Al d\u00eda de hoy no hemos recibido una l\u00ednea del partido. El presidente del partido no ha querido reunirse con su bancada\", fustig\u00f3.\r\n\r\nLa diputada de Capira le record\u00f3 a Roux que \u00e9l no lleg\u00f3 a ser candidato por \"su linda cara\", sino por el trabajo que realizaron los diputados.\r\n\r\n\"\u00c9l dice que 14 diputados no representan a los m\u00e1s de 300 mil inscritos, yo le pregunto a \u00e9l c\u00f3mo lleg\u00f3 a ser candidato a las primarias de Cambio de Democr\u00e1tico, por el apoyo de los diputados\", arremeti\u00f3 \u00c1brego.\r\n\r\nLas fricciones entre Roux y \u00c1brego surgen luego de que, un grupo de la bancada de Cambio Democr\u00e1tico, decidi\u00f3 apoyar al candidato del Partido Revolucionario Democr\u00e1tico (PRD) a la presidencia de la Asamblea Nacional.\r\n\r\n\u00c1brego neg\u00f3 esta ma\u00f1ana que se haya suscrito acuerdos de rec\u00e1maras.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 Solidario y salud acaparan los traslados de partidas\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":607,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=34","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/panama-y-la-union-europea-firman-memorando-con-el-que-buscan-reactivar-el-dialogo-politico\">Panam\u00e1 y la Uni\u00f3n Europea firman memorando con el que buscan reactivar el di\u00e1logo pol\u00edtico <\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n | <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"2c424d4f454342025c4d6c495c4d5f4d024f4341\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> | @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Dicho acuerdo fue suscrito por la canciller de Panam\u00e1, Erika Mouynes y el alto representante de la Uni\u00f3n para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad y vicepresidente de la Comisi\u00f3n Europea, Josep Borrell.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/panama-y-la-union-europea-firman-memorando-con-el-que-buscan-reactivar-el-dialogo-politico","text":"Panam\u00e1 y la Uni\u00f3n Europea firmaron un Memorando de Entendimiento sobre Consultas Bilaterales UE-Panam\u00e1, con el que se formaliza reuniones binacionales peri\u00f3dicas como canal abierto de di\u00e1logo pol\u00edtico.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nDicho acuerdo fue suscrito por la canciller de Panam\u00e1, Erika Mouynes y el alto representante de la Uni\u00f3n para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad y vicepresidente de la Comisi\u00f3n Europea, Josep Borrell.\r\n\r\nSobre la actualidad regional, Panam\u00e1 se ofreci\u00f3 como \u201cpa\u00eds articulador\u201d, dispuesto a defender el di\u00e1logo y acercamiento consensuado, en busca de soluciones realistas, ajustadas al Estado de derecho y las garant\u00edas individuales.\r\n\r\n\u201cPanam\u00e1 vuelve a la arena pol\u00edtica en un momento importante en el que la comunidad internacional debe ponerse a la altura de las circunstancias pol\u00edticas y socioecon\u00f3micas\u201d, recalc\u00f3 la Canciller, tras se\u00f1alar que sin estabilidad no puede haber desarrollo.\r\n\r\nComo parte de su visita a Bruselas, la ministra paname\u00f1a fue recibida tambi\u00e9n por la vice primer ministra y ministra de Asuntos Exteriores, Asuntos Europeos y de Comercio Exterior y de las Instituciones Culturales Federales del Reino de B\u00e9lgica, Sophie Wilmes, con quien se produjeron alianzas naturales inspiradas en trayectorias personales y profesionales parecidas.\r\n\r\nCon la ministra Wilmes, la Canciller identific\u00f3 coincidencias para fortalecer el di\u00e1logo pol\u00edtico y promover las inversiones bilaterales, adem\u00e1s de ser una \u201cexcelente aliada\u201d, dijo, en la lucha contra la desigualdad de g\u00e9nero.\r\n\r\nPanam\u00e1 y B\u00e9lgica fortalecer\u00e1n sus buenas relaciones como socios comerciales y de inversi\u00f3n, que, seg\u00fan las conversaciones, deber\u00e1n promover el incremento de capital belga en el pa\u00eds, identificado como un destino de inter\u00e9s prioritario.\r\n\r\nDurante la misma jornada, Mouynes se reuni\u00f3 con la comisaria de Asociaciones Internacionales de la Comisi\u00f3n Europea, Jutta Urpilainen, responsable de las alianzas encaminadas a reforzar la presencia europea en los foros multilaterales, de forma eficaz e inclusiva y la promoci\u00f3n educativa, temas en los que esta Canciller\u00eda tambi\u00e9n ha demostrado inter\u00e9s.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N Miguel \u00c1ngel Ca\u00f1izales mantiene candidatura a la rector\u00eda de la Universidad de Panam\u00e1\r\n\r\nEn ese \u00faltimo punto, Panam\u00e1 recibi\u00f3 la propuesta de incentivar la participaci\u00f3n en el programa de becas universitarias Erasmus, al que se han destinado nuevos fondos para asegurar la demanda post pandemia.\r\n\r\nPor su parte, el comisario de Medio Ambiente, Oc\u00e9anos y Pesca de la Comisi\u00f3n Europea, Virginijus Sinkevicius, recibi\u00f3 a la canciller Mouynes muy interesado en los compromiso de Panam\u00e1 con la pesca responsable y el alcance de protecci\u00f3n marina 30\u00d730, tras anunciarse la ampliaci\u00f3n de la cordillera subacu\u00e1tica de Coiba, en el Pac\u00edfico Este Tropical, una zona de relevancia mundial por su gran endemismo y biodiversidad.\r\n\r\nTambi\u00e9n se acord\u00f3 sumar esfuerzos para impulsar una mejor gesti\u00f3n de desechos pl\u00e1sticos, que no deben terminar en el mar.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":609,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=34","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/panama-condena-energicamente-el-atentado-contra-el-presidente-de-colombia-1189746\">Panam\u00e1 condena \"en\u00e9rgicamente\" el atentado contra el presidente de Colombia<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Ciudad de Panam\u00e1\/ EFE\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El presidente Duque y sus ministros de Interior, Daniel Palacios, y de Defensa, Diego Molano, salieron ilesos este viernes de un atentado a tiros contra el helic\u00f3ptero presidencial, que fue impactado varias veces cuando se aproximaba a la ciudad de C\u00facuta, fronteriza con Venezuela.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/panama-condena-energicamente-el-atentado-contra-el-presidente-de-colombia-1189746","text":"El Gobierno de Panam\u00e1 conden\u00f3 \"en\u00e9rgicamente\" el atentado perpetrado en contra del presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, y dos ministros y mostr\u00f3 su \"firme rechazo\" al uso de la violencia, inform\u00f3 este s\u00e1bado el Ministerio de Relaciones Exteriores del pa\u00eds centroamericano.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\n\"Panam\u00e1 condena en\u00e9rgicamente el acto perpetrado contra el presidente @ivanduque y otras autoridades. Nuestra solidaridad con el pueblo colombiano y firme rechazo a todo uso de la violencia\", escribi\u00f3 la Canciller\u00eda en su perfil de Twitter.\r\n\r\nEl presidente Duque y sus ministros de Interior, Daniel Palacios, y de Defensa, Diego Molano, salieron ilesos este viernes de un atentado a tiros contra el helic\u00f3ptero presidencial, que fue impactado varias veces cuando se aproximaba a la ciudad de C\u00facuta, fronteriza con Venezuela.\r\n\r\nEl helic\u00f3ptero, un Sikorsky UH-60 Black Hawk de la Fuerza A\u00e9rea Colombiana (FAC), recibi\u00f3 seis impactos de bala pero pudo aterrizar con sus ocupantes a salvo en el aeropuerto internacional Camilo Daza de C\u00facuta, capital del departamento de Norte de Santander.\r\n\r\nEn la zona de Catatumbo, una regi\u00f3n dentro del departamento Norte de Santander, tienen presencia la guerrilla del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN); un reducto del Ej\u00e9rcito Popular de Liberaci\u00f3n (EPL).\r\n\r\nEste grupo es considerado por el Gobierno como una banda criminal; disidentes de la extinta guerrilla de las FARC y grupos narcotraficantes que se enfrentan por el control territorial.\r\n\r\nLa Canciller\u00eda argentina tambi\u00e9n expres\u00f3 el viernes \"su m\u00e1s en\u00e9rgica condena\" al atentado que sufri\u00f3 durante la tarde de este viernes el helic\u00f3ptero en el que se desplazaba el presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, seg\u00fan difundi\u00f3 en un comunicado oficial.\r\n\r\nLa cartera a cargo de Felipe Sol\u00e1 \"se complace en saber que el primer mandatario y su comitiva est\u00e1n fuera de peligro\", agreg\u00f3 la nota.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Subsecretaria de Estado para Asuntos Pol\u00edticos de EE.UU. visitar\u00e1 Panam\u00e1\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":610,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=34","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1 <\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/subsecretaria-de-estado-para-asuntos-politicos-de-eeuu-visitara-panama-1189736\">Subsecretaria de Estado para Asuntos Pol\u00edticos de EE.UU. visitar\u00e1 Panam\u00e1<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"a0cec1c3c9cfcec18ed0c1e0c5d0c1d3c18ec3cfcd\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">En Panam\u00e1, se espera que la delegaci\u00f3n se re\u00fana con el presidente de la Rep\u00fablica Laurentino Cortizo y el vicepresidente Jos\u00e9 Gabriel Carrizo, visiten el Canal de Panam\u00e1 y se re\u00fanan con el administrador de la v\u00eda interoce\u00e1nica.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/subsecretaria-de-estado-para-asuntos-politicos-de-eeuu-visitara-panama-1189736","text":"La subsecretaria de Estado para Asuntos Pol\u00edticos de Estados Unidos, Victoria Nuland, confirm\u00f3 a trav\u00e9s de sus redes sociales su visita a Panam\u00e1.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa funcionaria del gobierno norteamericano indic\u00f3 que se reunir\u00e1 con l\u00edderes regionales para discutir tema relacionados con la covid-19.\r\n\r\nIgualmente, resalt\u00f3 conversaciones para impulsar la democracia, la seguridad regional, adem\u00e1s de profundizar los lazos econ\u00f3micos.\r\n\r\nLa gira programada del 27 al 30 de junio, tambi\u00e9n incluye a pa\u00edses como Paraguay y El Salvador.\r\n\r\nAdem\u00e1s de la subsecretaria de Estado para Asuntos Pol\u00edticos, la comitiva de funcionarios norteamericanos estar\u00e1 conformada por la subsecretaria interina de la Oficina de Asuntos del Hemisferio Occidental del Departamento de Estado de EE. UU., Julie Chung, el Subsecretario Adjunto de Defensa para el Hemisferio Occidental, Daniel Erikson; la Directora del Consejo de Seguridad Nacional para Centroam\u00e9rica, Megan Oates; y el Director de Pol\u00edticas y Planes del Comando Sur de Estados Unidos, General Rick Uribe.\r\n\r\nDurante su viaje a Paraguay, la Subsecretaria Nuland y la delegaci\u00f3n de Estados Unidos se reunir\u00e1n con el Presidente paraguayo, Mario Abdo Ben\u00edtez, para discutir la cooperaci\u00f3n y abordar los desaf\u00edos que plantea la pandemia global y las formas de fortalecer la democracia en nuestro hemisferio.\r\n\r\nEn el Salvador, la delegaci\u00f3n de EE.UU. se reunir\u00e1 con el Presidente Nayib Bukele y otros l\u00edderes pol\u00edticos para discutir la migraci\u00f3n, la democracia y los objetivos regionales, public\u00f3 la Embajada de Estados Unidos en ese pa\u00eds.\r\n\r\nEn Panam\u00e1, se espera que la delegaci\u00f3n se re\u00fana con el presidente de la Rep\u00fablica Laurentino Cortizo y el vicepresidente Jos\u00e9 Gabriel Carrizo, visiten el Canal de Panam\u00e1 y se re\u00fanan con el administrador de la v\u00eda interoce\u00e1nica, agreg\u00f3.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Catedr\u00e1ticos de Derecho est\u00e1n preocupados por intereses de movimientos\r\n\r\n\"Las reuniones se centrar\u00e1n en proteger a los ciudadanos de la pandemia y su devastaci\u00f3n econ\u00f3mica, mitigar el cambio clim\u00e1tico, profundizar los lazos comerciales, abordar los desaf\u00edos migratorios regionales y fortalecer la seguridad en la regi\u00f3n.La subsecretaria Nuland y la delegaci\u00f3n de Estados Unidos tambi\u00e9n se reunir\u00e1n con ONGs ambientales y l\u00edderes en innovaci\u00f3n\", destac\u00f3 el comunicado publicado por la Embajada norteamericana en El Salvador.\r\n\r\nLooking forward to visiting Paraguay, Panama, and El Salvador, June 27-30, with @WHAAsstSecty Chung, @Southcom Brig. Gen. Uribe, and @DeptofDefense DAS Erikson. We will meet regional leaders to discuss COVID-19, boost regional democracy and security, and deepen economic ties.\u2014 Under Secretary Victoria Nuland (@UnderSecStateP) June 25, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":615,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=34","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/realizando-metas-anuncia-una-gran-protesta-nivel-nacional-para-el-proximo-5-de-julio\">Realizando Metas anuncia una gran protesta a nivel nacional para el pr\u00f3ximo 5 de julio<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n \/ <a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"412f2022282e2f6f31200124312032206f222e2c\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a> \/ @panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">Uno de los motivos principales de la protesta es pedir el cese a la persecuci\u00f3n contra Ricardo Martinelli, l\u00edder del Partido Realizando Metas.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/realizando-metas-anuncia-una-gran-protesta-nivel-nacional-para-el-proximo-5-de-julio","text":"Los directivos del Partido Realizando Metas anunciaron una gran protesta a nivel nacional para el pr\u00f3ximo 5 de julio de 2021.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nLa protesta en la ciudad de Panam\u00e1 est\u00e1 programada desde la 1:00 p.m., espec\u00edficamente en el Sistema Penal Acusatorio (SPA) de Plaza \u00c1gora.\r\n\r\nUno de los motivos principales de la protesta es pedir el cese a la persecuci\u00f3n contra Ricardo Martinelli, l\u00edder del Partido Realizando Metas.\r\n\r\nLa convocatoria de la protesta la hizo la tarde de este jueves el Director Nacional de Realizando Metas, F\u00e9lix Moulanier, en conferencia de prensa con los medios de comunicaci\u00f3n.\r\n\r\n\"El Partido Realizando Metas convoca a sus m\u00e1s de 90 mil simpatizantes y l\u00edderes a nivel nacional, a que el d\u00eda 5 de julio, del presente a\u00f1o, en Plaza \u00c1gora, asistamos a representar y a defender a nuestro l\u00edder\", dijo Moulanier, quien asegur\u00f3 que para el Gobierno es m\u00e1s importante perseguir los enemigos pol\u00edticos, que atender las realidades del pueblo paname\u00f1o.\r\n\r\n\"El Partido Realizando Metas es la \u00fanica esperanza que tiene el pueblo paname\u00f1o de volver a reconstruir este pa\u00eds de los escombros que ya nos dej\u00f3 la administraci\u00f3n pasada, y que esta administraci\u00f3n, que hoy nos gobierna, contin\u00faa con esa agenda de destruir el pa\u00eds, contin\u00faa con esa agenda de persecuci\u00f3n pol\u00edtica\", enfatiz\u00f3.\r\n\r\nDe acuerdo con Moulanier, los simpatizantes de Realizando Metas tambi\u00e9n levantar\u00e1n su voz de protesta en las provincias de Chiriqu\u00ed, Bocas del Toro, Dari\u00e9n y Col\u00f3n.\r\n\r\nEn la protesta que tendr\u00e1 como sede el Sistema Penal Acusatorio de Plaza \u00c1gora, est\u00e1n convocados todos los l\u00edderes y simpatizantes del Partido Realizado Metas de las provincias de Panam\u00e1, Cocl\u00e9, Panam\u00e1 Oeste, Herrera, Los Santos y Veraguas.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Delta plus: \u00bfQu\u00e9 se sabe de la nueva variante de la covid-19?\r\n\r\n\u201cVamos a exigir al Gobierno de Laurentino Cortizo, que pareciera m\u00e1s el Gobierno de Jos\u00e9 Gabriel Carrizo, que se ponga a trabajar en raz\u00f3n de los problemas del pueblo y que cese la persecuci\u00f3n contra Ricardo Martinelli\u201d, coment\u00f3 el Secretario General de Realizando Metas, Luis Eduardo Camacho Castro.\r\n\r\n***Con informaci\u00f3n del periodista Luis \u00c1vila\r\n\r\nDirectivos de Realizando Metas anuncian una gran protesta a nivel nacional el pr\u00f3ximo 5 de julio, desde la 1:00 p.m. en Plaza Agora (Sistema Penal Acusatorio).\r\n\r\nV\u00eda @lavila15 pic.twitter.com\/fCCKlENdPW\u2014 Panam\u00e1Am\u00e9rica (@PanamaAmerica) June 24, 2021\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de YouTube!"}
{"Unnamed: 0":616,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=34","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/candidatura-del-rector-eduardo-flores-la-reeleccion-divide-agrupaciones-en-la-universidad\">Candidatura del rector Eduardo Flores, a la reelecci\u00f3n, divide agrupaciones en la Universidad de Panam\u00e1<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\">Redacci\u00f3n\/<a class=\"__cf_email__\" data-cfemail=\"ff919e9c969091d18f9ebf9a8f9e8c9ed19c9092\" href=\"\/cdn-cgi\/l\/email-protection\">[email\u00a0protected]<\/a>\/@panamaamerica<\/span><p class=\"resumen\">El Movimiento de Renovaci\u00f3n Universitaria est\u00e1 dividido en cuanto al apoyo a los candidatos a la rector\u00eda de la Universidad de Panam\u00e1.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/candidatura-del-rector-eduardo-flores-la-reeleccion-divide-agrupaciones-en-la-universidad","text":"Un sector del Movimiento de Renovaci\u00f3n Universitaria (MRU), denunci\u00f3 que seguidores del actual rector Eduardo Flores est\u00e1n realizando ataquen sin presentar pruebas.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nMediante un comunicado dicho movimiento indica \"que el min\u00fasculo grupo que apoya la reelecci\u00f3n del Sr. Eduardo Flores, quien tiene secuestrada la mala gesti\u00f3n de la Universidad de Panam\u00e1, viene manifestando que ha sido objeto de ataques, donde no emite ning\u00fan responsable que justifique esta denuncia, y esto muestra del desespero de la mala campa\u00f1a que est\u00e1 ejecutando el actual rector candidato a la reelecci\u00f3n, Eduardo Flores\".\r\n\r\nPlantean que se tratan de artima\u00f1as de la actual directiva del MRU entregada al rector.\r\n\r\nDestacan que la dirigencia de del MRU desconoce a la mayor\u00eda de las bases que no apoyan la traicion, la falta de palabra y la incapacidad demostrada.\r\n\r\n\"Sumado a esto el fomento de a una cultura anti \u00e9tica con eeste tipo de pr\u00e1ctica que incurre este min\u00fasculo grupo que apoya al actual rector que aspira a un per\u00edodo m\u00e1s\", manifest\u00f3\r\n\r\nEste grupo que no apoya a Eduardo Flores record\u00f3 que este cuando aspiraba a ser rector de la Universidad de Panam\u00e1 manifest\u00f3 que \"La reelecci\u00f3n es la semilla de todos los males\".\r\n\r\nAgrega el comunicado: \"Compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, el d\u00eda final est\u00e1 cerca, este 30 de junio daremos el cambio para que termine la improvisaci\u00f3n, la falta de palabra y la doble moral que ha caracterizado la administraci\u00f3n actual\",\r\n\r\nConcluye el comunicado de esta facci\u00f3n del MRU que Flores es un traidor y traici\u00f3n se paga, con traici\u00f3n\u201d.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Vale digital: Juntas comunales desconocen mecanismo que se emplear\u00e1 a beneficiarios durante servicio comunitario\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
{"Unnamed: 0":617,"page":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica?page=34","rows":"<div class=\"col l9 m9 s12\"><span class=\"subtitulo\">Panam\u00e1<\/span><h2 class=\"titulo\"><a href=\"\/politica\/vale-digital-juntas-comunales-desconocen-mecanismo-que-se-empleara-beneficiarios-durante\">Vale digital: Juntas comunales desconocen mecanismo que se emplear\u00e1 a beneficiarios durante servicio comunitario<\/a><\/h2><span class=\"seccion-autor\"><a href=\"\/autor\/alberto-pinto\">Alberto Pinto<\/a><\/span><p class=\"resumen\">El representante de Don Bosco, Guillermo Berm\u00fadez, manifest\u00f3 que ellos como autoridades locales no tienen nada claro sobre la decisi\u00f3n que tom\u00f3 el Ejecutivo.<\/p><\/div>","link":"https:\/\/www.panamaamerica.com.pa\/politica\/vale-digital-juntas-comunales-desconocen-mecanismo-que-se-empleara-beneficiarios-durante","text":"Lass juntas comunales no han sido informadas de qu\u00e9 mecanismo se emplear\u00e1 a los beneficiarios del vale digital que realizar\u00e1n servicio social comunitario.\r\n\r\nVersi\u00f3n impresa\r\n\r\nEl representante de Don Bosco, Guillermo Berm\u00fadez, manifest\u00f3 que ellos como autoridades locales no tienen nada claro sobre la decisi\u00f3n que tom\u00f3 el Ejecutivo.\r\n\r\n\"Nos sabemos nada concreto, solo lo que hemos visto a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, no sabemos cu\u00e1l es la din\u00e1mica que se aplicar\u00e1\", manifest\u00f3 el concejal.\r\n\r\nExplic\u00f3 que esta descoordinaci\u00f3n demuestra una total improvisaci\u00f3n de parte del Gobierno en el manejo del tema.\r\n\r\nPor ahora los concejales han recibido muchas llamadas y preguntas de parte de la poblaci\u00f3n y no han sabido que responderles concretamente.\r\n\r\nGuillermo Berm\u00fadez indic\u00f3 que el Gobierno habla de servicio social, pero no ha tomado en cuenta que hay muchos profesionales desempleados que reciben el vale digital y hay que coordinar que tipo de servicio social comunitario efectuar\u00e1n.\r\n\r\nPlante\u00f3 que las juntas comunales tienen experiencia en recibir personas privadas de libertad que efect\u00faan trabajo social comunitario, pero siempre ha habido una coordinaci\u00f3n con el Ministerio P\u00fablico o entidades relacionadas con el sistema judicial.\r\n\r\n\"No sabemos cu\u00e1l es la estrategia porque desde abril muchas personas que est\u00e1n desempleadas han sido sacadas del sistema y no se les est\u00e1n entregando el vale digital\", manifest\u00f3 el pol\u00edtico.\r\n\r\nVEA TAMBI\u00c9N: Panam\u00e1 presenta 11,081 casos activos de covid-19\r\n\r\nEl representante le record\u00f3 al gobierno central que el tema importante debe ser la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, algo que no se est\u00e1n dando.\r\n\r\nEn las juntas comunales los privados de libertad efect\u00faan trabajos comunitario de ornato, administrativos y otro tipo de labores, pero ello depende del perfil de cada persona.\r\n\r\n\u00a1Mira lo que tiene nuestro canal de Youtube!"}
